生/v 而/c 神靈/v ，/w 弱/v 而/c 能/v 言/v ，/w 幼/v 而/c 徇齊/v ，/w 長/v 而/c 敦敏/v ，/w 成/v 而/c 聰明/v 。/w 
軒轅/nr 之/u 時/t ，/w 神農氏/nc 世/t 衰/v 。/w 
諸侯/n 相/d 侵伐/v ，/w 暴虐/v 百姓/n ，/w 而/c 神農氏/nc 弗/d 能/v 征/v 。/w 
於是/c 軒轅/nr 乃/d 習用/v 干戈/n ，/w 以/p 征/v 不/d 享/v ，/w 諸侯/n 咸/d 來/v 賓從/v 。/w 
而/c 蚩尤/nr 最/d 為/v 暴/v ，/w 莫/r 能/v 伐/v 。/w 
炎帝/nr 欲/v 侵陵/v 諸侯/n ，/w 諸侯/n 咸/d 歸/v 軒轅/nr 。/w 
軒轅/nr 乃/d 修/v 德/n 振/v 兵/nrx ，/w 治/v 五氣/n ，/w 藝/v 五種/nrx ，/w 撫/v 萬民/nrx ，/w 度/v 四方/n ，/w 教/v 熊羆/nrx 貔貅/nrx 貙虎/nrx ，/w 以/p 與/p 炎帝/nr 戰/v 於/p 阪泉/ns 之/u 野/n 。/w 
三/m 戰/v 然後/c 得/v 其/r 志/n 。/w 
蚩尤/nr 作/v 亂/n ，/w 不/d 用/v 帝命/n 。/w 
於是/c 黃帝/nr 乃/d 徵/v 師/n 諸侯/n ，/w 與/p 蚩尤/nr 戰/v 於/p 涿鹿/ns 之/u 野/n ，/w 遂/d 禽殺/v 蚩尤/nr 。/w 
而/c 諸侯/n 咸/d 尊/v 軒轅/nr 為/v 天子/nrx ，/w 代/v 神農氏/nc ，/w 是/r 為/v 黃帝/nr 。/w 
天下/n 有/v 不/d 順/v 者/r ，/w 黃帝/nr 從而/c 征/v 之/r ，/w 平/v 者/r 去/v 之/r ，/w 披/v 山/n 通/v 道/n ，/w 未嘗/d 寧/v 居/v 。/w 
東/n 至/v 于/p 海/n ，/w 登/v 丸山/ns ，/w 及/v 岱宗/ns 。/w 
西/n 至/v 于/p 空桐/ns ，/w 登/v 雞頭/ns 。/w 
南/n 至/v 于/p 江/ns ，/w 登/v 熊/ns 、/w 湘/ns 。/w 
北/n 逐/v 葷粥/nc ，/w 合/v 符/n 釜山/ns ，/w 而/c 邑/v 于/p 涿鹿/ns 之/u 阿/n 。/w 
遷徙/v 往來/v 無/v 常處/n ，/w 以/p 師兵/n 為/v 營衛/n 。/w 
官名/n 皆/d 以/p 雲/n 命/v ，/w 為/v 雲師/nrx 。/w 
置/v 左右/n 大監/nrx ，/w 監/v 于/p 萬國/n 。/w 
萬國/n 和/v ，/w 而/c 鬼神/nrx 山川/n 封禪/n 與/p 為/v 多/v 焉/r 。/w 
獲/v 寶鼎/n ，/w 迎/v 日/nx 推/v 筴/n 。/w 
舉/v 風后/nr 、/w 力牧/nr 、/w 常先/nr 、/w 大鴻/nr 以/p 治/v 民/nrx 。/w 
順/v 天地/n 之/u 紀/n ，/w 幽明/n 之/u 占/n ，/w 死生/n 之/u 說/n ，/w 存亡/n 之/u 難/n 。/w 
時/t 播/v 百穀/nrx 草木/nrx ，/w 淳化/v 鳥獸/nrx 蟲蛾/nrx ，/w 旁/n 羅/v 日月/nx 星辰/n 水波/n 土石/n 金玉/n ，/w 勞勤/v 心力/n 耳目/nrx ，/w 節/n 用/v 水火/n 材物/n 。/w 
有/v 土德/n 之/u 瑞/n ，/w 故/c 號/v 黃帝/nr 。/w 
黃帝/nr 二/m 十/m 五/m 子/nrx ，/w 其/r 得/v 姓/n 者/r 十/m 四/m 人/nrx 。/w 
黃帝/nr 居/v 于/p 軒轅/ns 之/u 丘/n ，/w 而/c 娶/v 于/p 西陵/ns 之/u 女/nrx ，/w 是/r 為/v 嫘祖/nr 為/v 黃帝/nr 正妃/nrx ，/w 生/v 二/m 子/nrx ，/w 其/r 後/n 皆/d 有/v 天下/n ：/w 其/r 一/m 曰/v 玄囂/nr ，/w 是/r 為/v 青陽/nr ，/w 青陽/nr 降/v 居/v 江水/ns ；/w 
昌意/nr 娶/v 蜀山氏/nc 女/nrx ，/w 曰/v 昌仆/nr ，/w 生/v 高陽/nr ，/w 高陽/nr 有/v 聖德/n 焉/r 。/w 
黃帝/nr 崩/v ，/w 葬/v 橋山/ns 。/w 
其/r 孫/nrx 昌意/nr 之/u 子/nrx 高陽/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝顓頊/nr 也/u 。/w 
帝顓頊高陽/nr 者/u ，/w 黃帝/nr 之/u 孫/nrx 而/c 昌意/nr 之/u 子/nrx 也/u 。/w 
靜淵/v 以/p 有/v 謀/n ，/w 疏通/v 而/c 知/v 事/n ；/w 
養/v 材/nrx 以/p 任/v 地/n ，/w 載/v 時/t 以/p 象/v 天/n ，/w 依/v 鬼神/nrx 以/p 制/v 義/n ，/w 治/v 氣/n 以/p 教化/v ，/w 絜誠/v 以/p 祭祀/v 。/w 
北/n 至/v 于/p 幽陵/ns ，/w 南/n 至/v 于/p 交阯/ns ，/w 西/n 至/v 于/p 流沙/ns ，/w 東/n 至/v 于/p 蟠木/ns 。/w 
動靜/n 之/u 物/n ，/w 大小/v 之/u 神/nrx ，/w 日月/nx 所/r 照/v ，/w 莫/r 不/d 砥屬/v 。/w 
帝顓頊/nr 生/v 子/nrx 曰/v 窮蟬/nr 。/w 
顓頊/nr 崩/v ，/w 而/c 玄囂/nr 之/u 孫/nrx 高辛/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝嚳/nr 。/w 
帝嚳高辛/nr 者/u ，/w 黃帝/nr 之/u 曾孫/nrx 也/u 。/w 
高辛/nr 父/nrx 曰/v 蟜極/nr ，/w 蟜極/nr 父/nrx 曰/v 玄囂/nr ，/w 玄囂/nr 父/nrx 曰/v 黃帝/nr 。/w 
自/p 玄囂/nr 與/p 蟜極/nr 皆/d 不/d 得/v 在/v 位/n ，/w 至/v 高辛/nr 即/v 帝位/n 。/w 
高辛/nr 於/p 顓頊/nr 為/v 族子/nrx 。/w 
高辛/nr 生/v 而/c 神靈/v ，/w 自/d 言/v 其/r 名/n 。/w 
普/d 施/v 利/v 物/n ，/w 不/d 於/p 其/r 身/nrx 。/w 
聰/v 以/p 知/v 遠/n ，/w 明/v 以/p 察/v 微/n 。/w 
順/v 天/nrx 之/u 義/n ，/w 知/v 民/nrx 之/u 急/n 。/w 
仁/v 而/c 威/v ，/w 惠/v 而/c 信/v ，/w 修/v 身/nrx 而/c 天下/n 服/v 。/w 
取/v 地/n 之/u 財/n 而/c 節/n 用/v 之/r ，/w 撫教/v 萬民/nrx 而/c 利誨/v 之/r ，/w 歷/v 日月/nx 而/c 迎送/v 之/r ，/w 明/v 鬼神/nrx 而/c 敬/v 事/v 之/r 。/w 
其/r 色/n 郁郁/v ，/w 其/r 德/n 嶷嶷/v 。/w 
其/r 動/n 也/u 時/t ，/w 其/r 服/n 也/u 士/nrx 。/w 
帝嚳/nr 溉/v 執/v 中/n 而/c 遍/v 天下/n ，/w 日月/nx 所/r 照/v ，/w 風雨/n 所/r 至/v ，/w 莫/r 不/d 從服/v 。/w 
帝嚳/nr 娶/v 陳鋒氏/nc 女/nrx ，/w 生/v 放勛/nr 。/w 
娶/v 娵訾氏/nc 女/nrx ，/w 生/v 摯/nr 。/w 
帝嚳/nr 崩/v ，/w 而/c 摯/nr 代/d 立/v 。/w 
帝摯/nr 立/v ，/w 不/d 善/v （/n 崩/v ）/n ，/w 而/c 弟/nrx 放勛/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝堯/nr 。/w 
帝堯/nr 者/u ，/w 放勛/v 。/w 
其/r 仁/n 如/v 天/nrx ，/w 其/r 知/n 如/v 神/nrx 。/w 
就/v 之/r 如/v 日/nx ，/w 望/v 之/r 如/v 雲/n 。/w 
富/v 而/c 不/d 驕/v ，/w 貴/v 而/c 不/d 舒/v 。/w 
黃收/n 純衣/n ，/w 彤車/n 乘/v 白馬/nrx 。/w 
能/v 明/v 馴德/n ，/w 以/p 親/v 九族/n 。/w 
九族/n 既/d 睦/v ，/w 便章/v 百姓/n 。/w 
百姓/n 昭明/v ，/w 合和/v 萬國/n 。/w 
乃/d 命/v 羲/nr 、/w 和/nr ，/w 敬順/v 昊天/nrx ，/w 數/d 法/v 日月/nx 星辰/n ，/w 敬/v 授/v 民/nrx 時/t 。/w 
分/d 命/v 羲仲/nr ，/w 居/v 郁夷/ns ，/w 曰/v 暘谷/nx 。/w 
敬/v 道/v 日/nx 出/v ，/w 便/v 程/v 東作/n 。/w 
日/t 中/v ，/w 星/n 鳥/nx ，/w 以/p 殷/v 中春/t 。/w 
其/r 民/nrx 析/v ，/w 鳥獸/nrx 字微/v 。/w 
申/d 命/v 羲叔/nr ，/w 居/v 南交/ns 。/w 
便/v 程/v 南為/n ，/w 敬/v 致/v 。/w 
日/t 永/v ，/w 星/n 火/nx ，/w 以/p 正/v 中夏/t 。/w 
其/r 民/nrx 因/v ，/w 鳥獸/nrx 希/v 革/n 。/w 
申/d 命/v 和仲/nr ，/w 居/v 西土/n ，/w 曰/v 昧谷/nx 。/w 
敬/v 道/v 日/nx 入/v ，/w 便/v 程/v 西成/n 。/w 
夜/t 中/v ，/w 星/n 虛/nx ，/w 以/p 正/v 中秋/t 。/w 
其/r 民/nrx 夷易/v ，/w 鳥獸/nrx 毛/n 毨/v 。/w 
申/d 命/v 和叔/nr ；/w 
居/v 北方/n ，/w 曰/v 幽都/nx 。/w 
便/v 在/v 伏物/n 。/w 
日/t 短/v ，/w 星/n 昴/nx ，/w 以/p 正/v 中冬/t 。/w 
其/r 民/nrx 燠/v ，/w 鳥獸/nrx 氄毛/v 。/w 
歲/t 三/m 百/m 六/m 十/m 六/m 日/t ，/w 以/p 閏月/t 正/v 四時/t 。/w 
信/nr 飭/v 百官/nrx ，/w 眾/a 功/n 皆/d 興/v 。/w 
堯/nr 曰/v ：/w 「/w 誰/r 可/v 順/v 此/r 事/n ？/w 」/w 
放齊/nr 曰/v ：/w 「/w 嗣子/nrx 丹朱/nr 開明/v 。/w 」/w 
堯/nr 曰/v ：/w 「/w 吁/y ！/w 
頑凶/v ，/w 不/d 用/v 。/w 」/w 
堯/nr 又/d 曰/v ：/w 「/w 誰/r 可/v 者/r ？/w 」/w 
讙兜/nr 曰/v ：/w 「/w 共工/nr 旁/d 聚/v 布/v 功/n ，/w 可/v 用/v 。/w 」/w 
堯/nr 曰/v ：/w 「/w 共工/nr 善/v 言/n ，/w 其/r 用/n 僻/v ，/w 似/v 恭/n 漫/v 天/n ，/w 不/d 可/v 。/w 」/w 
堯/nr 又/d 曰/v ：/w 「/w 嗟/y ，/w 四嶽/nrx ，/w 湯湯/v 洪水/n 滔/v 天/n ，/w 浩浩/v 懷/v 山/n 襄/v 陵/n ，/w 下民/nrx 其/r 憂/n ，/w 有/v 能/v 使/v 治/v 者/r ？/w 」/w 
皆/d 曰/v 鯀/nr 可/v 。/w 
堯/nr 曰/v ：/w 「/w 鯀/nr 負/v 命/n 毀/v 族/n ，/w 不/d 可/v 。/w 」/w 
嶽/nrx 曰/v ：/w 「/w 異/v 哉/u ，/w 試/v 不/d 可/v 用/v 而/c 已/v 。/w 」/w 
堯/nr 於是/c 聽/v 嶽/nrx 用/v 鯀/nr 。/w 
九/m 歲/t ，/w 功/n 用/p 不/d 成/v 。/w 
堯/nr 曰/v ：/w 「/w 嗟/y ！/w 
四嶽/nrx ：/w 朕/r 在/v 位/n 七/m 十/m 載/t ，/w 汝/r 能/v 庸/v 命/n ，/w 踐/v 朕/r 位/n ？/w 」/w 
嶽/nrx 應/v 曰/v ：/w 「/w 鄙德/n 忝/v 帝位/n 。/w 」/w 
堯/nr 曰/v ：/w 「/w 悉/d 舉/v 貴戚/nrx 及/c 疏遠/v 隱匿/v 者/r 。/w 」/w 
眾/nrx 皆/d 言/v 於/p 堯/nr 曰/v ：/w 「/w 有/v 矜/nrx 在/v 民閒/n ，/w 曰/v 虞舜/nr 。/w 」/w 
堯/nr 曰/v ：/w 「/w 然/v ，/w 朕/r 聞/v 之/r 。/w 
其/r 何如/v ？/w 」/w 
嶽/nrx 曰/v ：/w 「/w 盲者/nrx 子/nrx 。/w 
父/nrx 頑/v ，/w 母/nrx 嚚/v ，/w 弟/nrx 傲/v ，/w 能/v 和/v 以/p 孝/v ，/w 烝烝/v 治/v ，/w 不/d 至/v 姦/n 。/w 」/w 
堯/nr 曰/v ：/w 「/w 吾/r 其/d 試/v 哉/u 。/w 」/w 
於是/c 堯/nr 妻/v 之/r 二/m 女/nrx ，/w 觀/v 其/r 德/n 於/p 二/m 女/nrx 。/w 
舜/nr 飭/v 下/n 二/m 女/nrx 於/p 媯/ns 汭/n ，/w 如/v 婦禮/n 。/w 
堯/nr 善/v 之/r ，/w 乃/d 使/v 舜/nr 慎/v 和/v 五典/n ，/w 五典/n 能/v 從/v 。/w 
乃/d 遍/v 入/v 百官/nrx ，/w 百官/nrx 時序/v 。/w 
賓/v 於/p 四/m 門/n ，/w 四/m 門/n 穆穆/v ，/w 諸侯/n 遠方/n 賓客/nrx 皆/d 敬/v 。/w 
堯/nr 使/v 舜/nr 入/v 山林/n 川澤/n ，/w 暴風/n 雷雨/n ，/w 舜/nr 行/v 不/d 迷/v 。/w 
堯/nr 以為/v 聖/n ，/w 召/v 舜/nr 曰/v ：/w 「/w 女/r 謀/v 事/n 至/v 而/c 言/n 可/v 績/v ，/w 三/m 年/t 矣/u 。/w 
女/r 登/v 帝位/n 。/w 」/w 
舜/nr 讓/v 於/p 德/n 不/d 懌/v 。/w 
正月/t 上日/t ，/w 舜/nr 受/v 終/n 於/p 文祖/nrx 。/w 
文祖/nr 者/u ，/w 堯/nr 大祖/nrx 也/u 。/w 
於是/c 帝堯/nr 老/v ，/w 命/v 舜/nr 攝行/v 天子/nrx 之/u 政/n ，/w 以/p 觀/v 天命/n 。/w 
舜/nr 乃/d 在/v 璿璣/nx 玉衡/nx ，/w 以/p 齊/v 七政/n 。/w 
遂/d 類/v 于/p 上帝/nrx ，/w 禋/v 于/p 六宗/nx ，/w 望/v 于/p 山川/n ，/w 辯/v 于/p 群/v 神/nrx 。/w 
揖/v 五瑞/n ，/w 擇/v 吉月/t 日/t ，/w 見/v 四嶽/nrx 諸/a 牧/nrx ，/w 班/v 瑞/n 。/w 
歲/t 二月/t ，/w 東/n 巡狩/v ，/w 至/v 於/p 岱宗/ns ，/w 祡/v ，/w 望/v 秩/v 於/p 山川/n 。/w 
遂/d 見/v 東方/n 君長/nrx ，/w 合/v 時月/t 正/v 日/t ，/w 同/v 律度/n 量衡/n ，/w 修/v 五禮/n 五/m 玉/n 三/m 帛/n 二/m 生/nrx 一/m 死/n 為/v 摯/n ，/w 如/v 五器/n ，/w 卒/v 乃/d 復/v 。/w 
五月/t ，/w 南/n 巡狩/v ；/w 
八月/t ，/w 西/n 巡狩/v ；/w 
十一月/t ，/w 北/n 巡狩/v ：/w 皆/d 如/v 初/n 。/w 
歸/v ，/w 至/v 于/p 祖禰/nrx 廟/n ，/w 用/v 特牛/nrx 禮/n 。/w 
五/m 歲/t 一/m 巡狩/v ，/w 群后/nrx 四/m 朝/v 。/w 
遍/d 告/v 以/p 言/n ，/w 明/v 試/v 以/p 功/n ，/w 車服/n 以/p 庸/v 。/w 
肇/v 十/m 有/c 二/m 州/n ，/w 決/v 川/n 。/w 
象/v 以/p 典刑/n ，/w 流/v 宥/v 五刑/n ，/w 鞭/n 作/v 官刑/n ，/w 撲/v 作/v 教刑/n ，/w 金/n 作/v 贖刑/n 。/w 
眚/v 災過/n ，/w 赦/v ；/w 
怙/n 終/v 賊/v ，/w 刑/v 。/w 
欽/v 哉/u ，/w 欽/v 哉/u ，/w 惟/u 刑/n 之/u 靜/v 哉/u ！/w 
讙兜/nr 進/v 言/n 共工/nr ，/w 堯/nr 曰/v 不/d 可/v 而/c 試/v 之/r 工師/nrx ，/w 共工/nr 果/d 淫辟/v 。/w 
四嶽/nrx 舉/v 鯀/nr 治/v 鴻水/n ，/w 堯/nr 以為/v 不/d 可/v ，/w 嶽/nrx 彊/d 請/v 試/v 之/r ，/w 試/v 之/r 而/c 無/v 功/n ，/w 故/c 百姓/n 不/d 便/v 。/w 
三苗/nc 在/v 江淮/ns 、/w 荊州/ns 數/d 為/v 亂/n 。/w 
於是/c 舜/nr 歸/v 而/c 言/v 於/p 帝/nrx ，/w 請/v 流/v 共工/nr 於/p 幽陵/ns ，/w 以/p 變/v 北狄/nc ；/w 
放/v 讙兜/nr 於/p 崇山/ns ，/w 以/p 變/v 南蠻/nc ；/w 
遷/v 三苗/nc 於/p 三危/ns ，/w 以/p 變/v 西戎/nc ；/w 
殛/v 鯀/nr 於/p 羽山/ns ，/w 以/p 變/v 東夷/nc ：/w 四/m 罪/n 而/c 天下/n 咸/d 服/v 。/w 
堯/nr 立/v 七/m 十/m 年/t 得/v 舜/nr ，/w 二/m 十/m 年/t 而/c 老/v ，/w 令/v 舜/nr 攝行/v 天子/nrx 之/u 政/n ，/w 薦/v 之/r 於/p 天/nrx 。/w 
堯/nr 辟/v 位/n 凡/d 二/m 十/m 八/m 年/t 而/c 崩/v 。/w 
百姓/n 悲哀/v ，/w 如/v 喪/v 父母/nrx 。/w 
三年/t ，/w 四方/n 莫/r 舉/v 樂/n ，/w 以/p 思/v 堯/nr 。/w 
堯/nr 知/v 子/nrx 丹朱/nr 之/u 不肖/v ，/w 不/d 足/v 授/v 天下/n ，/w 於是/c 乃/d 權/n 授/v 舜/nr 。/w 
授/v 舜/nr ，/w 則/c 天下/n 得/v 其/r 利/n 而/c 丹朱/nr 病/v ；/w 
授/v 丹朱/nr ，/w 則/c 天下/n 病/v 而/c 丹朱/nr 得/v 其/r 利/n 。/w 
堯/nr 曰/v ：/w 「/w 終/d 不/d 以/p 天下/n 之/u 病/n 而/c 利/v 一/m 人/nrx 」/w ，/w 而/c 卒/d 授/v 舜/nr 以/p 天下/n 。/w 
堯/nr 崩/v ，/w 三/m 年/t 之/u 喪/n 畢/v ，/w 舜/nr 讓/v 辟/n 丹朱/nr 於/p 南河/ns 之/u 南/n 。/w 
諸侯/n 朝覲/v 者/r 不/d 之/v 丹朱/nr 而/c 之/v 舜/nr ，/w 獄訟/v 者/r 不/d 之/v 丹朱/nr 而/c 之/v 舜/nr ，/w 謳歌/v 者/r 不/d 謳歌/v 丹朱/nr 而/c 謳歌/v 舜/nr 。/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 天/nrx 也/u 」/w ，/w 夫/r 而後/c 之/v 中國/n 踐/v 天子/nrx 位/n 焉/r ，/w 是/r 為/v 帝舜/nr 。/w 
虞舜/nr 者/u ，/w 名/n 曰/v 重華/nr 。/w 
重華/nr 父/nrx 曰/v 瞽叟/nr ，/w 瞽叟/nr 父/nrx 曰/v 橋牛/nr ，/w 橋牛/nr 父/nrx 曰/v 句望/nr ，/w 句望/nr 父/nrx 曰/v 敬康/nr ，/w 敬康/nr 父/nrx 曰/v 窮蟬/nr ，/w 窮蟬/nr 父/nrx 曰/v 帝顓頊/nr ，/w 顓頊/nr 父/nrx 曰/v 昌意/nr ：/w 以/p 至/v 舜/nr 七/m 世/t 矣/u 。/w 
自從/p 窮蟬/nr 以/p 至/v 帝舜/nr ，/w 皆/d 微/v 為/v 庶人/nrx 。/w 
舜/nr 父/nrx 瞽叟/nr 盲/v ，/w 而/c 舜/nr 母/nrx 死/v ，/w 瞽叟/nr 更/v 娶/v 妻/nrx 而/c 生/v 象/nr ，/w 象/nr 傲/v 。/w 
瞽叟/nr 愛/v 後妻/nrx 子/nrx ，/w 常/d 欲/v 殺/v 舜/nr ，/w 舜/nr 避逃/v ；/w 
及/p 有/v 小過/n ，/w 則/c 受/v 罪/n 。/w 
順/v 事/v 父/nrx 及/c 後母/nrx 與/c 弟/nrx ，/w 日/t 以/p 篤謹/v ，/w 匪/d 有/v 解/n 。/w 
舜/nr ，/w 冀州/ns 之/u 人/nrx 也/u 。/w 
舜/nr 耕/v 歷山/ns ，/w 漁/v 雷澤/ns ，/w 陶/v 河/ns 濱/n ，/w 作/v 什器/n 於/p 壽丘/ns ，/w 就/v 時/t 於/p 負夏/ns 。/w 
舜/nr 父/nrx 瞽叟/nr 頑/v ，/w 母/nrx 嚚/v ，/w 弟/nrx 象/nr 傲/v ，/w 皆/d 欲/v 殺/v 舜/nr 。/w 
舜/nr 順/v 適/v 不/d 失/v 子/nrx 道/n ，/w 兄弟/nrx 孝慈/v 。/w 
欲/v 殺/v ，/w 不/d 可/v 得/v ；/w 
即/c 求/v ，/w 嘗/d 在/v 側/n 。/w 
舜/nr 年/n 二/m 十/m 以/p 孝/n 聞/v 。/w 
三/m 十/m 而/c 帝堯/nr 問/v 可/v 用/v 者/r ，/w 四嶽/nrx 咸/d 薦/v 虞舜/nr ，/w 曰/v 可/v 。/w 
於是/c 堯/nr 乃/d 以/p 二/m 女/nrx 妻/v 舜/nr 以/p 觀/v 其/r 內/n ，/w 使/v 九/m 男/nrx 與/p 處/v 以/p 觀/v 其/r 外/n 。/w 
舜/nr 居/v 媯/ns 汭/n ，/w 內行/n 彌/d 謹/v 。/w 
堯/nr 二/m 女/nrx 不/d 敢/v 以/p 貴驕/n 事/v 舜/nr 親戚/nrx ，/w 甚/d 有/v 婦道/n 。/w 
堯/nr 九/m 男/nrx 皆/d 益/d 篤/v 。/w 
舜/nr 耕/v 歷山/ns ，/w 歷山/ns 之/u 人/nrx 皆/d 讓/v 畔/n ；/w 
漁/v 雷澤/ns ，/w 雷澤/ns 上/n 人/nrx 皆/d 讓/v 居/n ；/w 
陶/v 河濱/ns ，/w 河濱/ns 器/n 皆/d 不/d 苦窳/v 。/w 
一/m 年/t 而/c 所/r 居/v 成/v 聚/n ，/w 二/m 年/t 成/v 邑/n ，/w 三/m 年/t 成/v 都/n 。/w 
堯/nr 乃/d 賜/v 舜/nr 絺衣/n ，/w 與/v 琴/n ，/w 為/v 筑/v 倉廩/n ，/w 予/v 牛羊/nrx 。/w 
瞽叟/nr 尚/d 復/d 欲/v 殺/v 之/r ，/w 使/v 舜/nr 上/nrx 涂/v 廩/n ，/w 瞽叟/nr 從/p 下/n 縱/v 火/n 焚/v 廩/n 。/w 
舜/nr 乃/d 以/p 兩/m 笠/n 自/d 捍/v 而/c 下/v ，/w 去/v ，/w 得/v 不/d 死/v 。/w 
後/n 瞽叟/nr 又/d 使/v 舜/nr 穿/v 井/n ，/w 舜/nr 穿/v 井/n 為/v 匿空/n 旁/n 出/v 。/w 
舜/nr 既/d 入/v 深/v ，/w 瞽叟/nr 與/p 象/nr 共/d 下/v 土/n 實/v 井/n ，/w 舜/nr 從/p 匿空/n 出/v ，/w 去/v 。/w 
瞽叟/nr 、/w 象/nr 喜/v ，/w 以/p 舜/nr 為/v 已/d 死/v 。/w 
象/nr 曰/v ：/w 「/w 本/d 謀/v 者/r 象/nr 。/w 」/w 
象/nr 與/p 其/r 父母/nrx 分/v ，/w 於是/c 曰/v ：/w 「/w 舜/nr 妻/v 堯/nr 二/m 女/nrx ，/w 與/v 琴/n ，/w 象/nr 取/v 之/r 。/w 
牛羊/nrx 倉廩/n 予/v 父母/nrx 。/w 」/w 
象/nr 乃/d 止/v 舜/nr 宮/n 居/v ，/w 鼓/v 其/r 琴/n 。/w 
舜/nr 往/v 見/v 之/r 。/w 
象/nr 鄂/v 不/d 懌/v ，/w 曰/v ：/w 「/w 我/r 思/v 舜/nr 正/v 郁陶/v ！/w 」/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 然/v ，/w 爾/r 其/d 庶/v 矣/u ！/w 」/w 
舜/nr 復/d 事/v 瞽叟/nr 愛/v 弟/nrx 彌/d 謹/v 。/w 
於是/c 堯/nr 乃/d 試/v 舜/nr 五典/n 百官/nrx ，/w 皆/d 治/v 。/w 
昔/t 高陽氏/nc 有/v 才子/nrx 八/m 人/nrx ，/w 世/t 得/v 其/r 利/n ，/w 謂/v 之/r 「/w 八愷/nrx 」/w 。/w 
高辛氏/nc 有/v 才子/nrx 八/m 人/nrx ，/w 世/t 謂/v 之/r 「/w 八元/nrx 」/w 。/w 
此/r 十/m 六/m 族/n 者/r ，/w 世/t 濟/v 其/r 美/n ，/w 不/d 隕/v 其/r 名/n 。/w 
至/v 於/p 堯/nr ，/w 堯/nr 未/d 能/v 舉/v 。/w 
舜/nr 舉/v 八愷/nrx ，/w 使/v 主/v 后土/nrx ，/w 以/p 揆/v 百事/n ，/w 莫/r 不/d 時序/v 。/w 
舉/v 八元/nrx ，/w 使/v 布/v 五教/n 于/p 四方/n ，/w 父/nrx 義/v ，/w 母/nrx 慈/v ，/w 兄/nrx 友/v ，/w 弟/nrx 恭/v ，/w 子/nrx 孝/v ，/w 內/n 平/v 外/n 成/v 。/w 
昔/t 帝鴻氏/nc 有/v 不/d 才/v 子/nrx ，/w 掩/v 義/n 隱/v 賊/n ，/w 好/v 行/v 凶慝/n ，/w 天下/n 謂/v 之/r 渾沌/nr 。/w 
少暤氏/nc 有/v 不/d 才/v 子/nrx ，/w 毀/v 信/n 惡/v 忠/n ，/w 崇/v 飾/v 惡言/n ，/w 天下/n 謂/v 之/r 窮奇/nr 。/w 
顓頊氏/nc 有/v 不/d 才/v 子/nrx ，/w 不/d 可/v 教訓/v ，/w 不/d 知/v 話言/n ，/w 天下/n 謂/v 之/r 梼杌/n 。/w 
此/r 三族/n 世/t 憂/v 之/r 。/w 
至/v 于/p 堯/nr ，/w 堯/nr 未/d 能/v 去/v 。/w 
縉云氏/nc 有/v 不/d 才/v 子/nrx ，/w 貪/v 于/p 飲食/n ，/w 冒/v 于/p 貨賄/n ，/w 天下/n 謂/v 之/r 饕餮/nr 。/w 
天下/n 惡/v 之/r ，/w 比/v 之/r 三/m 凶/nrx 。/w 
舜/nr 賓/v 於/p 四門/n ，/w 乃/d 流/v 四/m 凶族/n ，/w 遷/v 于/p 四裔/n ，/w 以/p 御/v 螭魅/nrx ，/w 於是/c 四門/n 辟/v ，/w 言/v 毋/v 凶人/nrx 也/u 。/w 
舜/nr 入/v 于/p 大麓/n ，/w 烈風/n 雷雨/n 不/d 迷/v ，/w 堯/nr 乃/d 知/v 舜/nr 之/u 足/v 授/v 天下/n 。/w 
堯/nr 老/v ，/w 使/v 舜/nr 攝行/v 天子/nrx 政/n ，/w 巡狩/v 。/w 
舜/nr 得/v 舉/v 用/v 事/n 二/m 十/m 年/t ，/w 而/c 堯/nr 使/v 攝/v 政/n 。/w 
攝/v 政/n 八/m 年/t 而/c 堯/nr 崩/v 。/w 
三/m 年/t 喪/n 畢/v ，/w 讓/v 丹朱/nr ，/w 天下/n 歸/v 舜/nr 。/w 
而/c 禹/nr 、/w 皋陶/nr 、/w 契/nr 、/w 后稷/nr 、/w 伯夷/nr 、/w 夔/nr 、/w 龍/nr 、/w 倕/nr 、/w 益/nr 、/w 彭祖/nr 自/p 堯/nr 時/t 而/c 皆/d 舉用/v ，/w 未/d 有/v 分職/n 。/w 
於是/c 舜/nr 乃/d 至/v 於/p 文祖/nrx ，/w 謀/v 于/p 四嶽/nrx ，/w 辟/v 四/m 門/n ，/w 明通/v 四方/n 耳目/nrx ，/w 命/v 十/m 二/m 牧/nrx 論/v 帝德/n ，/w 行/v 厚德/n ，/w 遠/v 佞人/nrx ，/w 則/c 蠻夷/nc 率/d 服/v 。/w 
舜/nr 謂/v 四嶽/nrx 曰/v ：/w 「/w 有/v 能/v 奮/v 庸/n 美/v 堯/nr 之/u 事/n 者/r ，/w 使/v 居/v 官/nrx 相/v 事/n ？/w 」/w 
皆/d 曰/v ：/w 「/w 伯禹/nr 為/v 司空/nrx ，/w 可/v 美/v 帝功/n 。/w 」/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 嗟/y ，/w 然/v ！/w 
禹/nr ，/w 汝/r 平/v 水土/n ，/w 維/u 是/r 勉/v 哉/u 。/w 」/w 
禹/nr 拜/v 稽首/v ，/w 讓/v 於/p 稷/nr 、/w 契/nr 與/c 皋陶/nr 。/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 然/v ，/w 往/v 矣/u 。/w 」/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 棄/v ，/w 黎民/nrx 始/d 饑/v ，/w 汝/r 后/v 稷/nrx 播時/v 百穀/nrx 。/w 」/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 契/nr ，/w 百姓/n 不/d 親/v ，/w 五品/n 不/d 馴/v ，/w 汝/r 為/v 司徒/nrx ，/w 而/c 敬/v 敷/v 五教/n ，/w 在/v 寬/n 。/w 」/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 皋陶/nr ，/w 蠻夷/nc 猾/v 夏/nc ，/w 寇賊/v 姦軌/v ，/w 汝/r 作/v 士/nrx ，/w 五刑/n 有/v 服/n ，/w 五服/n 三/m 就/v ；/w 
五流/n 有/v 度/n ，/w 五度/n 三/m 居/v ：/w 維/d 明/v 能/v 信/v 。/w 」/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 誰/r 能/v 馴/v 予/r 工/nrx ？/w 」/w 
皆/d 曰/v 垂/nr 可/v 。/w 
於是/c 以/p 垂/nr 為/v 共工/nrx 。/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 誰/r 能/v 馴/v 予/r 上下/n 草木/nrx 鳥獸/nrx ？/w 」/w 
皆/d 曰/v 益/nr 可/v 。/w 
於是/c 以/p 益/nr 為/v 朕/r 虞/nrx 。/w 
益/d 拜/v 稽首/v ，/w 讓/v 于/p 諸/a 臣/nrx 朱虎/nr 、/w 熊羆/nr 。/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 往/v 矣/u ，/w 汝/r 諧/v 。/w 」/w 
遂/d 以/p 朱虎/nr 、/w 熊羆/nr 為/v 佐/nrx 。/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 嗟/y ！/w 
四嶽/nrx ，/w 有/v 能/v 典/v 朕/r 三禮/n ？/w 」/w 
皆/d 曰/v 伯夷/nr 可/v 。/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 嗟/y ！/w 
伯夷/nr ，/w 以/p 汝/r 為/v 秩宗/nrx ，/w 夙夜/t 維/d 敬/v ，/w 直/v 哉/u 維/d 靜絜/v 。/w 」/w 
伯夷/nr 讓/v 夔/nr 、/w 龍/nr 。/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 然/v 。/w 
以/p 夔/nr 為/v 典樂/nrx ，/w 教/v 稚子/nrx ，/w 直/v 而/c 溫/v ，/w 寬/v 而/c 栗/v ，/w 剛/v 而/c 毋/d 虐/v ，/w 簡/v 而/c 毋/d 傲/v ；/w 
詩/nx 言/v 意/n ，/w 歌/n 長/v 言/n ，/w 聲/n 依/v 永/n ，/w 律/n 和/v 聲/n ，/w 八音/n 能/v 諧/v ，/w 毋/d 相/d 奪/v 倫/n ，/w 神人/nrx 以/p 和/v 。/w 」/w 
夔/nr 曰/v ：/w 「/w 於/y ！/w 
予/r 擊/v 石/n 拊/v 石/n ，/w 百獸/nrx 率/d 舞/v 。/w 」/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 龍/nr ，/w 朕/r 畏忌/v 讒說/n 殄偽/n ，/w 振驚/v 朕/r 眾/nrx ，/w 命/v 汝/r 為/v 納言/nrx ，/w 夙夜/t 出入/v 朕/r 命/n ，/w 惟/d 信/v 。/w 」/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 嗟/y ！/w 
女/r 二/m 十/m 有/c 二/m 人/nrx ，/w 敬/v 哉/u ，/w 惟/u 時/t 相/v 天事/n 。/w 」/w 
三/m 歲/t 一/m 考/v 功/n ，/w 三/m 考/v 絀陟/v ，/w 遠近/n 眾/a 功/n 咸/d 興/v 。/w 
分北/v 三苗/nc 。/w 
此/r 二/m 十/m 二/m 人/nrx 咸/d 成/v 厥/r 功/n ：/w 皋陶/nr 為/v 大理/nrx ，/w 平/v ，/w 民/nrx 各/d 伏/v 得/v 其/r 實/n ；/w 
伯夷/nr 主/v 禮/n ，/w 上下/nrx 咸/d 讓/v ；/w 
垂主/nrx 工師/nrx ，/w 百工/nrx 致/v 功/n ；/w 
益/nr 主/v 虞/nrx ，/w 山澤/n 辟/v ；/w 
棄/nr 主/v 稷/nrx ，/w 百穀/nrx 時/t 茂/v ；/w 
契/nr 主/v 司徒/nrx ，/w 百姓/n 親和/v ；/w 
龍/nr 主/v 賓客/nrx ，/w 遠人/nrx 至/v ；/w 
十/m 二/m 牧/nrx 行/v 而/c 九州/n 莫/r 敢/v 辟違/v ；/w 
唯/u 禹/nr 之/u 功/n 為/v 大/v ，/w 披/v 九山/n ，/w 通/v 九澤/n ，/w 決/v 九河/n ，/w 定/v 九州/n ，/w 各/d 以/p 其/r 職/n 來/v 貢/v ，/w 不/d 失/v 厥/r 宜/n 。/w 
方/n 五/m 千/m 里/q ，/w 至/v 于/p 荒服/n 。/w 
南/n 撫/v 交阯/nc 、/w 北發/nc ，/w 西/n 戎/nc 、/w 析枝/nc 、/w 渠廋/nc 、/w 氐/nc 、/w 羌/nc ，/w 北/n 山戎/nc 、/w 發/nc 、/w 息慎/nc ，/w 東/n 長/nc 、/w 鳥夷/nc ，/w 四海/n 之/u 內/n 咸/d 戴/v 帝舜/nr 之/u 功/n 。/w 
於是/c 禹/nr 乃/d 興/v 九招/nx 之/u 樂/n ，/w 致/v 異物/n ，/w 鳳皇/nrx 來/v 翔/v 。/w 
天下/n 明德/n 皆/d 自/p 虞帝/nr 始/v 。/w 
舜/nr 年/n 二/m 十/m 以/p 孝/n 聞/v ，/w 年/n 三/m 十/m 堯/nr 舉/v 之/r ，/w 年/n 五/m 十/m 攝行/v 天子/nrx 事/n ，/w 年/n 五/m 十/m 八/m 堯/nr 崩/v ，/w 年/n 六/m 十/m 一/m 代/v 堯/nr 踐/v 帝位/n 。/w 
踐/v 帝位/n 三/m 十/m 九/m 年/t ，/w 南/n 巡狩/v ，/w 崩/v 於/p 蒼梧/ns 之/u 野/n 。/w 
葬/v 於/p 江南/ns 九疑/ns ，/w 是/r 為/v 零陵/nx 。/w 
舜/nr 之/u 踐/v 帝位/n ，/w 載/v 天子/nrx 旗/n ，/w 往/v 朝/v 父/nrx 瞽叟/nr ，/w 夔夔/v 唯/d 謹/v ，/w 如/v 子道/n 。/w 
封/v 弟/nrx 象/nr 為/v 諸侯/n 。/w 
舜/nr 子/nrx 商均/nr 亦/d 不肖/v ，/w 舜/nr 乃/d 豫/d 薦/v 禹/nr 於/p 天/nrx 。/w 
十/m 七/m 年/t 而/c 崩/v 。/w 
三/m 年/t 喪/n 畢/v ，/w 禹/nr 亦/d 乃/d 讓/v 舜/nr 子/nrx ，/w 如/v 舜/nr 讓/v 堯/nr 子/nrx 。/w 
諸侯/n 歸/v 之/r ，/w 然後/c 禹/nr 踐/v 天子/nrx 位/n 。/w 
堯/nr 子/nrx 丹朱/nr ，/w 舜/nr 子/nrx 商均/nr ，/w 皆/d 有/v 疆土/n ，/w 以/p 奉/v 先祀/n 。/w 
服/v 其/r 服/n ，/w 禮樂/n 如/v 之/r 。/w 
以/p 客/nrx 見/v 天子/nrx ，/w 天子/nrx 弗/d 臣/v ，/w 示/v 不/d 敢/v 專/v 也/u 。/w 
自/p 黃帝/nr 至/v 舜/nr 、/w 禹/nr ，/w 皆/d 同/v 姓/n 而/c 異/v 其/r 國號/n ，/w 以/p 章/v 明德/n 。/w 
故/c 黃帝/nr 為/v 有熊/nc ，/w 帝顓頊/nr 為/v 高陽/nc ，/w 帝嚳/nr 為/v 高辛/nc ，/w 帝堯/nr 為/v 陶唐/nc ，/w 帝舜/nr 為/v 有虞/nc 。/w 
帝禹/nr 為/v 夏后/t 而/c 別/v 氏/n ，/w 姓/n 姒氏/nc 。/w 
契/nr 為/v 商/t ，/w 姓/n 子氏/nc 。/w 
棄/nr 為/v 周/t ，/w 姓/n 姬氏/nc 。/w 
太史公/nr 曰/v ：/w 學者/nrx 多/v 稱/v 五帝/nr ，/w 尚/v 矣/u 。/w 
然/c 尚書/nx 獨/d 載/v 堯/nr 以/p 來/v ；/w 
而/c 百家/n 言/v 黃帝/nr ，/w 其/r 文/n 不/d 雅馴/v ，/w 薦紳/n 先生/nrx 難/v 言/v 之/r 。/w 
孔子/nr 所/r 傳/v 宰予問五帝德/nx 及/c 帝/nrx 系姓/n ，/w 儒者/nc 或/r 不/d 傳/v 。/w 
余/r 嘗/d 西/n 至/v 空桐/ns ，/w 北/n 過/v 涿鹿/ns ，/w 東/n 漸/v 於/p 海/n ，/w 南/n 浮/v 江淮/ns 矣/u ，/w 至/v 長老/nrx 皆/d 各/d 往往/v 稱/v 黃帝/nr 、/w 堯/nr 、/w 舜/nr 之/u 處/n ，/w 風教/n 固/d 殊/v 焉/r ，/w 總/v 之/r 不/d 離/v 古文/n 者/r 近/v 是/n 。/w 
予/r 觀/v 春秋/nx 、/w 國語/nx ，/w 其/r 發明/v 五帝德/nx 、/w 帝系姓/nx 章/v 矣/u ，/w 顧/d 弟/d 弗/d 深/v 考/v ，/w 其/r 所/r 表見/v 皆/d 不/d 虛/v 。/w 
書/nx 缺/v 有/v 閒/n 矣/u ，/w 其/r 軼/n 乃/d 時時/v 見/v 於/p 他/r 說/n 。/w 
非/d 好/v 學/n 深/v 思/v ，/w 心/n 知/v 其/r 意/n ，/w 固/d 難/v 為/p 淺見/nrx 寡聞/nrx 道/v 也/u 。/w 
余/r 并/d 論次/v ，/w 擇/v 其/r 言/n 尤/d 雅/v 者/r ，/w 故/c 著/v 為/v 本紀/nx 書/n 首/n 。/w 
夏禹/nr ，/w 名/n 曰/v 文命/nr 。/w 
禹/nr 之/u 父/nrx 曰/v 鯀/nr ，/w 鯀/nr 之/u 父/nrx 曰/v 帝顓頊/nr ，/w 顓頊/nr 之/u 父/nrx 曰/v 昌意/nr ，/w 昌意/nr 之/u 父/nrx 曰/v 黃帝/nr 。/w 
禹/nr 者/u ，/w 黃帝/nr 之/u 玄孫/nrx 而/c 帝顓頊/nr 之/u 孫/nrx 也/u 。/w 
禹/nr 之/u 曾大父/nrx 昌意/nr 及/c 父/nrx 鯀/nr 皆/d 不/d 得/v 在/v 帝位/n ，/w 為/v 人臣/nrx 。/w 
當/v 帝堯/nr 之/u 時/t ，/w 鴻水/n 滔/v 天/n ，/w 浩浩/v 懷/v 山/n 襄/v 陵/n ，/w 下民/nrx 其/r 憂/n 。/w 
堯/nr 求/v 能/v 治/v 水/n 者/r ，/w 群臣/nrx 四嶽/nrx 皆/d 曰/v 鯀/nr 可/v 。/w 
堯/nr 曰/v ：/w 「/w 鯀/nr 為人/n 負/v 命/n 毀/v 族/n ，/w 不/d 可/v 。/w 」/w 
四嶽/nrx 曰/v ：/w 「/w 等/n 之/u 未/d 有/v 賢/v 於/p 鯀/nr 者/r ，/w 願/v 帝/nrx 試/v 之/r 。/w 」/w 
於是/c 堯/nr 聽/v 四嶽/nrx ，/w 用/v 鯀/nr 治/v 水/n 。/w 
九/m 年/t 而/c 水/n 不/d 息/v ，/w 功/n 用/p 不/d 成/v 。/w 
於是/c 帝堯/nr 乃/d 求/v 人/nrx ，/w 更/v 得/v 舜/nr 。/w 
舜/nr 登/v 用/v ，/w 攝行/v 天子/nrx 之/u 政/n ，/w 巡狩/v 。/w 
行/v 視/v 鯀/nr 之/u 治/v 水/n 無/v 狀/n ，/w 乃/d 殛/v 鯀/nr 於/p 羽山/ns 以/p 死/v 。/w 
天下/n 皆/d 以/p 舜/nr 之/u 誅/n 為/v 是/v 。/w 
於是/c 舜/nr 舉/v 鯀/nr 子/nrx 禹/nr ，/w 而/c 使/v 續/v 鯀/nr 之/u 業/n 。/w 
堯/nr 崩/v ，/w 帝舜/nr 問/v 四嶽/nrx 曰/v ：/w 「/w 有/v 能/v 成美/v 堯/nr 之/u 事/n 者/r 使/v 居/v 官/nrx ？/w 」/w 
皆/d 曰/v ：/w 「/w 伯禹/nr 為/v 司空/nrx ，/w 可/v 成美/v 堯/nr 之/u 功/n 。/w 」/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 嗟/y ，/w 然/v ！/w 」/w 
命/v 禹/nr ：/w 「/w 女/r 平/v 水土/n ，/w 維/u 是/r 勉/v 之/r 。/w 」/w 
禹/nr 拜/v 稽首/v ，/w 讓/v 於/p 契/nr 、/w 后稷/nr 、/w 皋陶/nr 。/w 
舜/nr 曰/v ：/w 「/w 女/r 其/d 往/v 視/v 爾/r 事/n 矣/u 。/w 」/w 
禹/nr 為人/n 敏給/v 克/v 勤/v ；/w 
其/r 德/n 不/d 違/v ，/w 其/r 仁/n 可/v 親/v ，/w 其/r 言/n 可/v 信/v ；/w 
聲/n 為/v 律/n ，/w 身/nrx 為/v 度/n ，/w 稱/v 以/p 出/v ；/w 
亹亹/v 穆穆/v ，/w 為/v 綱/n 為/v 紀/n 。/w 
禹/nr 乃/d 遂/d 與/p 益/nr 、/w 后稷/nr 奉/v 帝命/n ，/w 命/v 諸侯/n 百姓/n 興/v 人徒/nrx 以/p 傅/v 土/n ，/w 行/v 山/n 表/v 木/nrx ，/w 定/v 高山/n 大川/n 。/w 
禹/nr 傷/v 先人/nrx 父/nrx 鯀/nr 功/n 之/u 不/d 成/v 受/v 誅/n ，/w 乃/d 勞/v 身/nrx 焦/v 思/n ，/w 居/v 外/n 十/m 三/m 年/t ，/w 過/v 家門/n 不/d 敢/v 入/v 。/w 
薄/v 衣食/n ，/w 致/v 孝/n 于/p 鬼神/nrx 。/w 
卑/v 宮室/n ，/w 致/v 費/n 於/p 溝淢/n 。/w 
陸/d 行/v 乘/v 車/n ，/w 水/d 行/v 乘/v 船/n ，/w 泥/d 行/v 乘/v 橇/n ，/w 山/d 行/v 乘/v 檋/n 。/w 
左/n 準繩/n ，/w 右/n 規矩/n ，/w 載/v 四時/t ，/w 以/p 開/v 九州/n ，/w 通/v 九道/n ，/w 陂/v 九澤/n ，/w 度/v 九山/n 。/w 
令/v 益/nr 予/v 眾庶/n 稻/nrx ，/w 可/v 種/v 卑溼/n 。/w 
命/v 后稷/nr 予/v 眾庶/n 難/v 得/v 之/u 食/n 。/w 
食/n 少/v ，/w 調/v 有/v 餘/n 相/d 給/v ，/w 以/p 均/v 諸侯/n 。/w 
禹/nr 乃/d 行/v 相/v 地宜/n 所/r 有/v 以/p 貢/v ，/w 及/c 山川/n 之/u 便利/n 。/w 
禹/nr 行/v 自/p 冀州/ns 始/v 。/w 
冀州/nx ：/w 既/d 載/v 壺口/ns ，/w 治/v 梁/ns 及/c 岐/ns 。/w 
既/d 修/v 太原/ns ，/w 至/v 于/p 嶽陽/ns 。/w 
覃懷/ns 致/v 功/n ，/w 至/v 於/p 衡漳/ns 。/w 
其/r 土/n 白壤/n 。/w 
賦/n 上/n 上/n 錯/v ，/w 田/n 中/n 中/n ，/w 常/nr 、/w 衛/nc 既/d 從/v ，/w 大陸/ns 既/d 為/v 。/w 
鳥夷/nc 皮服/v 。/w 
夾/v 右/n 碣石/ns ，/w 入/v 于/p 海/n 。/w 
濟/ns 、/w 河/ns 維/v 沇州/ns ：/w 九河/n 既/d 道/v ，/w 雷夏/ns 既/d 澤/v ，/w 雍/ns 、/w 沮/ns 會同/v ，/w 桑土/n 既/d 蠶/v ，/w 於是/c 民/nrx 得/v 下/v 丘/n 居/v 土/n 。/w 
其/r 土/n 黑墳/n ，/w 草/nrx 繇/v 木/nrx 條/v 。/w 
田/n 中/n 下/n ，/w 賦/n 貞/v ，/w 作/v 十/m 有/c 三/m 年/t 乃/d 同/v 。/w 
其/r 貢/n 漆絲/n ，/w 其/r 篚/n 織文/n 。/w 
浮/v 於/p 濟/ns 、/w 漯/ns ，/w 通/v 於/p 河/ns 。/w 
海/n 岱/ns 維/v 青州/ns ：/w 堣夷/ns 既/d 略/v ，/w 濰/ns 、/w 淄/ns 其/d 道/n 。/w 
其/r 土/n 白墳/v ，/w 海濱/n 廣/v 潟/n ，/w 厥/r 田/n 斥鹵/n 。/w 
田/n 上/n 下/n ，/w 賦/n 中/n 上/n 。/w 
厥/r 貢/n 鹽/n 絺/n ，/w 海物/n 維/v 錯/v ，/w 岱/ns 畎/n 絲/n 、/w 枲/n 、/w 鉛/n 、/w 松/nrx 、/w 怪石/n ，/w 萊夷/nc 為/v 牧/n ，/w 其/r 篚/n 酓絲/n 。/w 
浮/v 於/p 汶/ns ，/w 通/v 於/p 濟/ns 。/w 
海/n 岱/ns 及/c 淮/ns 維/v 徐州/ns ：/w 淮/ns 、/w 沂/ns 其/r 治/n ，/w 蒙/ns 、/w 羽/ns 其/r 藝/n 。/w 
大野/ns 既/d 都/v ，/w 東原/ns 底平/ns 。/w 
其/r 土/n 赤埴/n 墳/v ，/w 草木/nrx 漸/v 包/v 。/w 
其/r 田/n 上/n 中/n ，/w 賦/n 中/n 中/n 。/w 
貢/n 維/v 土/n 五色/n ，/w 羽/ns 畎/n 夏狄/nrx ，/w 嶧/ns 陽/n 孤桐/nrx ，/w 泗/ns 濱/n 浮磬/n ，/w 淮夷/nc 蠙珠/n 臮/c 魚/nrx ，/w 其/r 篚/n 玄/v 纖縞/n 。/w 
浮/v 于/p 淮/ns 、/w 泗/ns ，/w 通/v 于/p 河/ns 。/w 
淮/ns 海/n 維/v 揚州/ns ：/w 彭蠡/ns 既/d 都/v ，/w 陽鳥/nrx 所/r 居/v 。/w 
三江/ns 既/d 入/v ，/w 震澤/ns 致/v 定/n 。/w 
竹箭/n 既/d 布/v 。/w 
其/r 草/nrx 惟/v 夭/v ，/w 其/r 木/nrx 惟/v 喬/v ，/w 其/r 土/n 涂泥/n 。/w 
田/n 下/n 下/n ，/w 賦/n 下/n 上/n 上/n 雜/v 。/w 
貢/v 金/n 三/m 品/n ，/w 瑤/n 、/w 琨/n 、/w 竹箭/n ，/w 齒/nrx 、/w 革/n 、/w 羽/n 、/w 旄/n ，/w 島夷/nc 卉服/v ，/w 其/r 篚/n 織貝/n ，/w 其/r 包/v 橘/nrx 、/w 柚/nrx 錫/v 貢/n 。/w 
均/v 江/ns 海/n ，/w 通/v 淮/ns 、/w 泗/ns 。/w 
荊/ns 及/c 衡陽/ns 維/v 荊州/ns ：/w 江/ns 、/w 漢/ns 朝宗/v 于/p 海/n 。/w 
九江/ns 甚/d 中/v ，/w 沱/ns 、/w 涔/ns 已/d 道/v ，/w 云/v 土/nx 、/w 夢/ns 為/p 治/v 。/w 
其/r 土/n 涂泥/n 。/w 
田/n 下/n 中/n ，/w 賦/n 上/n 下/n 。/w 
貢/n 羽/n 、/w 旄/n 、/w 齒/nrx 、/w 革/n ，/w 金/n 三/m 品/n ，/w 杶/nrx 、/w 榦/nrx 、/w 栝/nrx 、/w 柏/nrx ，/w 礪/n 、/w 砥/n 、/w 砮/n 、/w 丹/n ，/w 維/v 箘簬/nrx 、/w 楛/nrx ，/w 三/m 國/n 致/v 貢/v 其/r 名/n ，/w 包匭/v 菁茅/nrx ，/w 其/r 篚/n 玄纁/n 璣組/n ，/w 九江/nx 入賜/v 大龜/nrx 。/w 
浮/v 于/p 江/ns 、/w 沱/ns 、/w 涔/ns 、/w （/v 于/p ）漢/ns ，/w 踰/v 于/p 雒/ns ，/w 至/v 于/p 南河/ns 。/w 
荊/v 河/ns 惟/v 豫州/ns ：/w 伊/ns 、/w 雒/ns 、/w 瀍/ns 、/w 澗/nr 既/d 入/v 于/p 河/ns ，/w 滎播/ns 既/d 都/v ，/w 道/v 荷澤/ns ，/w 被/v 明都/ns 。/w 
其/r 土壤/n ，/w 下/n 土/n 墳壚/n 。/w 
田/n 中/n 上/n ，/w 賦/n 雜/v 上/n 中/n 。/w 
貢/n 漆/n 、/w 絲/n 、/w 絺/n 、/w 紵/n ，/w 其/r 篚/n 纖絮/n ，/w 錫/v 貢/n 磬錯/n 。/w 
浮/v 於/p 雒/ns ，/w 達/v 於/p 河/ns 。/w 
華陽/ns 黑水/ns 惟/v 梁州/ns ：/w 汶/ns 、/w 嶓/ns 既/d 藝/v ，/w 沱/ns 、/w 涔/ns 既/d 道/v ，/w 蔡/nx 、/w 蒙/nx 旅/v 平/v ，/w 和夷/nc 厎/v 績/n 。/w 
其/r 土/n 青驪/v 。/w 
田/n 下/n 上/n ，/w 賦/n 下/n 中/n 三/m 錯/v 。/w 
貢/n 璆/n 、/w 鐵/n 、/w 銀/n 、/w 鏤/n 、/w 砮/n 、/w 磬/n ，/w 熊/nrx 、/w 羆/nrx 、/w 狐/nrx 、/w 貍/nrx 、/w 織皮/n 。/w 
西傾/ns 因/v 桓/ns 是/u 來/v ，/w 浮/v 于/p 潛/ns ，/w 踰/v 于/p 沔/ns ，/w 入/v 于/p 渭/ns ，/w 亂/v 于/p 河/ns 。/w 
黑水/ns 西/n 河/ns 惟/v 雍州/ns ：/w 弱水/ns 既/d 西/v ，/w 涇/ns 屬/v 渭/ns 汭/n 。/w 
漆/ns 、/w 沮/ns 既/d 從/v ，/w 灃水/ns 所/r 同/v 。/w 
荊/ns 、/w 岐/ns 已/d 旅/v ，/w 終南/nx 、/w 敦物/ns 至/v 于/p 鳥鼠/ns 。/w 
原隰/n 厎/v 績/n ，/w 至/v 于/p 都野/ns 。/w 
三危/ns 既/d 度/v ，/w 三苗/nc 大/v 序/v 。/w 
其/r 土/n 黃壤/n 。/w 
田/n 上/n 上/n ，/w 賦/n 中/n 下/n 。/w 
貢/n 璆/n 、/w 琳/n 、/w 瑯玕/n 。/w 
浮/v 于/p 積石/ns ，/w 至/v 于/p 龍門/ns 西河/ns ，/w 會/v 于/p 渭/ns 汭/n 。/w 
織皮/n 昆侖/ns 、/w 析支/ns 、/w 渠搜/ns ，/w 西戎/nc 即/d 序/v 。/w 
道/v 九山/n ：/w 汧/ns 及/c 岐/ns 至/v 于/p 荊山/ns ，/w 踰/v 于/p 河/ns ；/w 
壺口/ns 、/w 雷首/ns 至/v 于/p 太嶽/ns ；/w 
砥柱/ns 、/w 析城/ns 至/v 于/p 王屋/ns ；/w 
太行/ns 、/w 常山/ns 至/v 于/p 碣石/ns ，/w 入/v 于/p 海/n ；/w 
西傾/ns 、/w 朱圉/ns 、/w 鳥鼠/ns 至/v 于/p 太華/ns ；/w 
熊耳/nr 、/w 外方/ns 、/w 桐柏/ns 至/v 于/p 負尾/ns ；/w 
道/v 嶓冢/ns ，/w 至/v 于/p 荊山/ns ；/w 
內方/n 至/v 于/p 大別/ns ；/w 
汶山/ns 之/u 陽/n 至/v 衡山/ns ，/w 過/v 九江/ns ，/w 至/v 于/p 敷淺原/ns 。/w 
道/v 九川/n ：/w 弱水/ns 至/v 於/p 合黎/ns ，/w 餘波/n 入/v 于/p 流沙/ns 。/w 
道/v 黑水/ns ，/w 至/v 于/p 三危/ns ，/w 入/v 于/p 南海/ns 。/w 
道/v 河/ns 積石/ns ，/w 至/v 于/p 龍門/ns ，/w 南/n 至/v 華陰/ns ，/w 東/n 至/v 砥柱/ns ，/w 又/d 東/n 至/v 于/p 盟津/ns ，/w 東/n 過/v 雒/ns 汭/n ，/w 至/v 于/p 大邳/ns ，/w 北/n 過/v 降水/ns ，/w 至/v 于/p 大陸/ns ，/w 北/n 播/v 為/v 九河/nx ，/w 同/v 為/v 逆河/nx ，/w 入/v 于/p 海/n 。/w 
嶓/v 冢道/n 瀁/v ，/w 東/n 流/v 為/v 漢/nc ，/w 又/d 東/n 為/v 蒼浪/ns 之/u 水/n ，/w 過/v 三澨/ns ，/w 入/v 于/p 大別/ns ，/w 南/n 入/v 于/p 江/ns ，/w 東/n 匯/v 澤/n 為/v 彭蠡/ns ，/w 東/n 為/v 北江/ns ，/w 入/v 于/p 海/n 。/w 
汶山/ns 道/v 江/ns ，/w 東/n 別/v 為/v 沱/ns ，/w 又/d 東/n 至/v 于/p 醴/ns ，/w 過/v 九江/ns ，/w 至/v 于/p 東陵/ns ，/w 東/n 迆/v 北/n 會/v 于/p 匯/n ，/w 東/n 為/v 中江/ns ，/w 入/v 于/p 梅/ns 。/w 
道/v 沇水/ns ，/w 東/n 為/v 濟/ns ，/w 入/v 于/p 河/ns ，/w 泆/v 為/v 滎/ns ，/w 東/n 出/v 陶丘/ns 北/n ，/w 又/d 東/n 至/v 于/p 荷/ns ，/w 又/d 東北/n 會/v 于/p 汶/ns ，/w 又/d 東北/n 入/v 于/p 海/n 。/w 
道/v 淮/ns 自/p 桐柏/ns ，/w 東/n 會/v 于/p 泗/ns 、/w 沂/ns ，/w 東/n 入/v 于/p 海/n 。/w 
道/v 渭/ns 自/p 鳥鼠同穴/ns ，/w 東/n 會/v 于/p 灃/ns ，/w 又/d 東北/n 至/v 于/p 涇/ns ，/w 東/n 過/v 漆/ns 、/w 沮/ns ，/w 入/v 于/p 河/ns 。/w 
道/v 雒/ns 自/p 熊耳/ns ，/w 東北/n 會/v 于/p 澗/ns 、/w 瀍/ns ，/w 又/d 東/n 會/v 于/p 伊/ns ，/w 東北/n 入/v 于/p 河/ns 。/w 
於是/c 九州/n 攸/u 同/v ，/w 四奧/n 既/d 居/v ，/w 九山/n 刊旅/n ，/w 九川/n 滌/v 原/n ，/w 九澤/n 既/d 陂/v ，/w 四海/n 會同/v 。/w 
六府/n 甚/d 修/v ，/w 眾/a 土/n 交/d 正/v ，/w 致/v 慎/v 財賦/n ，/w 咸/d 則/v 三壤/n 成/v 賦/n 。/w 
中國/n 賜/v 土姓/n ：/w 「/w 祗/v 臺德/n 先/v ，/w 不/d 距/v 朕/r 行/n 。/w 」/w 
令/v 天子/nrx 之/u 國/n 以/p 外/n 五/m 百/m 里/q 甸服/n ：/w 百/m 里/q 賦/n 納/v 總/n ，/w 二/m 百/m 里/q 納/v 銍/n ，/w 三/m 百/m 里/q 納/v 秸服/nrx ，/w 四/m 百/m 里/q 粟/nrx ，/w 五/m 百/m 里/q 米/nrx 。/w 
甸服/n 外/n 五/m 百/m 里/q 侯服/n ：/w 百/m 里/q 采/n ，/w 二/m 百/m 里/q 任/v 國/n ，/w 三/m 百/m 里/q 諸侯/n 。/w 
侯服/n 外/n 五/m 百/m 里/q 綏服/n ：/w 三/m 百/m 里/q 揆/v 文教/n ，/w 二/m 百/m 里/q 奮/v 武衛/n 。/w 
綏服/n 外/n 五/m 百/m 里/q 要服/n ：/w 三/m 百/m 里/q 夷/nc ，/w 二/m 百/m 里/q 蔡/n 。/w 
要服/n 外/n 五/m 百/m 里/q 荒服/n ：/w 三/m 百/m 里/q 蠻/nc ，/w 二/m 百/m 里/q 流/n 。/w 
東/n 漸/v 于/p 海/n ，/w 西/n 被/v 于/p 流沙/ns ，/w 朔/n 、/w 南/n 暨/v ：/w 聲教/n 訖/v 于/p 四海/n 。/w 
於是/c 帝/nrx 錫/v 禹/nr 玄圭/n ，/w 以/p 告/v 成功/n 于/p 天下/n 。/w 
天下/n 於是/c 太/d 平治/v 。/w 
皋陶/nr 作/v 士/nrx 以/p 理/v 民/nrx 。/w 
帝舜/nr 朝/v ，/w 禹/nr 、/w 伯夷/nr 、/w 皋陶/nr 相與/d 語/v 帝/nrx 前/n 。/w 
皋陶/nr 述/v 其/r 謀/n 曰/v ：/w 「/w 信/v 其/r 道德/n ，/w 謀/n 明/v 輔/nrx 和/v 。/w 」/w 
禹/nr 曰/v ：/w 「/w 然/v ，/w 如何/v ？/w 」/w 
皋陶/nr 曰/v ：/w 「/w 於/y ！/w 
慎/v 其/r 身/nrx 修/v ，/w 思/v 長/n ，/w 敦/v 序/v 九族/n ，/w 眾明/nrx 高/v 翼/n ，/w 近/v 可/v 遠/v 在/v 已/u 。/w 」/w 
禹/nr 拜/v 美言/n ，/w 曰/v ：/w 「/w 然/v 。/w 」/w 
皋陶/nr 曰/v ：/w 「/w 於/y ！/w 
在/v 知/v 人/nrx ，/w 在/v 安/v 民/nrx 。/w 」/w 
禹/nr 曰/v ：/w 「/w 吁/y ！/w 
皆/d 若是/v ，/w 惟/v 帝/nrx 其/d 難/v 之/r 。/w 
知/v 人/nrx 則/c 智/v ，/w 能/v 官/v 人/nrx ；/w 
能/v 安/v 民/nrx 則/c 惠/v ，/w 黎民/nrx 懷/v 之/r 。/w 
能/v 知/v 能/v 惠/v ，/w 何/r 憂/v 乎/p 驩兜/nr ，/w 何/r 遷/v 乎/p 有苗/nc ，/w 何/r 畏/v 乎/p 巧言/n 善色/n 佞人/nrx ？/w 」/w 
皋陶/nr 曰/v ：/w 「/w 然/v ，/w 於/y ！/w 
亦/d 行/v 有/v 九德/n ，/w 亦/d 言/v 其/r 有/v 德/n 。/w 」/w 
乃/d 言/v 曰/v ：/w 「/w 始/d 事/v 事/n ，/w 寬/v 而/c 栗/v ，/w 柔/v 而/c 立/v ，/w 願/v 而/c 共/v ，/w 治/v 而/c 敬/v ，/w 擾/v 而/c 毅/v ，/w 直/v 而/c 溫/v ，/w 簡/v 而/c 廉/v ，/w 剛/v 而/c 實/v ，/w 彊/v 而/c 義/v ，/w 章/v 其/r 有/v 常/n ，/w 吉/v 哉/u 。/w 
日/t 宣/v 三德/n ，/w 蚤夜/t 翊明/v 有/v 家/n 。/w 
日/t 嚴/v 振敬/v 六德/n ，/w 亮/v 采/n 有/v 國/n 。/w 
翕/v 受/v 普/d 施/v ，/w 九德/n 咸/d 事/v ，/w 俊乂/nrx 在/v 官/nrx ，/w 百吏/nrx 肅謹/v 。/w 
毋/d 教/v 邪淫/n 奇謀/n 。/w 
非/d 其/r 人/nrx 居/v 其/r 官/nrx ，/w 是/r 謂/v 亂/v 天事/n 。/w 
天/nrx 討/v 有/v 罪/n ，/w 五刑/n 五/m 用/n 哉/u 。/w 
吾/r 言/n 厎/v 可/v 行/v 乎/u ？/w 」/w 
禹/nr 曰/v ：/w 「/w 女/r 言/n 致/v 可/v 績/n 行/v 。/w 」/w 
皋陶/nr 曰/v ：/w 「/w 余/r 未/d 有/v 知/n ，/w 思/v 贊/v 道/n 哉/u 。/w 」/w 
帝舜/nr 謂/v 禹/nr 曰/v ：/w 「/w 女/r 亦/d 昌言/v 。/w 」/w 
禹/nr 拜/v 曰/v ；/w 
「/w 於/y ，/w 予/r 何/r 言/v ！/w 
予/r 思/v 日/t 孳孳/v 。/w 」/w 
皋陶/nr 難/v 禹/nr 曰/v ：/w 「/w 何/r 謂/v 孳孳/v ？/w 」/w 
禹/nr 曰/v ：/w 「/w 鴻水/n 滔/v 天/n ，/w 浩浩/v 懷/v 山/n 襄/v 陵/n ，/w 下民/nrx 皆/d 服/v 於/p 水/n 。/w 
予/r 陸/d 行/v 乘/v 車/n ，/w 水/d 行/v 乘/v 舟/n ，/w 泥/d 行/v 乘/v 橇/n ，/w 山/d 行/v 乘/v 檋/n ，/w 行/v 山/n 刊/v 木/nrx 。/w 
與/p 益/nr 予/v 眾庶/nrx 稻/nrx 鮮食/n 。/w 
以/p 決/v 九川/n 致/v 四海/n ，/w 浚/v 畎澮/n 致/v 之/v 川/n 。/w 
與/p 稷/nr 予/v 眾庶/nrx 難/v 得/v 之/u 食/n 。/w 
食/n 少/v ，/w 調/v 有/v 餘/n 補/v 不/d 足/v ，/w 徙/v 居/v 。/w 
眾/a 民/nrx 乃/d 定/v ，/w 萬國/n 為/v 治/n 。/w 」/w 
皋陶/nr 曰/v ：/w 「/w 然/v ，/w 此/r 而/c 美/v 也/u 。/w 」/w 
禹/nr 曰/v ：/w 「/w 於/y ，/w 帝/nrx ！/w 
慎/v 乃/d 在/v 位/n ，/w 安/v 爾/r 止/v 。/w 
輔/v 德/n ，/w 天下/n 大/v 應/v 。/w 
清/v 意/n 以/p 昭/v 待/v 上帝/nrx 命/n ，/w 天/nrx 其/d 重/d 命/v 用/p 休/n 。/w 」/w 
帝/nrx 曰/v ：/w 「/w 吁/y ，/w 臣/nrx 哉/u ，/w 臣/nrx 哉/u ！/w 
臣/nrx 作/v 朕/r 股肱/nrx 耳目/nrx 。/w 
予/r 欲/v 左右/v 有民/nrx ，/w 女/r 輔/v 之/r 。/w 
余/r 欲/v 觀/v 古人/nrx 之/u 象/n 。/w 
日月/nx 星辰/n ，/w 作/v 文繡/n 服色/n ，/w 女/r 明/v 之/r 。/w 
予/r 欲/v 聞/v 六律/n 五聲/n 八音/n ，/w 來始滑/n ，/w 以/p 出入/v 五言/n ，/w 女/r 聽/v 。/w 
予/r 即/c 辟/v ，/w 女/r 匡拂/v 予/r 。/w 
女/r 無/d 面諛/v 。/w 
退/v 而/c 謗/v 予/r 。/w 
敬/v 四/m 輔臣/nrx 。/w 
諸/a 眾/nrx 讒嬖/v 臣/nrx ，/w 君德/n 誠/d 施/v 皆/d 清/v 矣/u 。/w 」/w 
禹/nr 曰/v ：/w 「/w 然/v 。/w 
帝/nrx 即/c 不/d 時/v ，/w 布/v 同/v 善惡/n 則/c 毋/v 功/n 。/w 」/w 
帝/nrx 曰/v ：/w 「/w 毋/d 若/v 丹朱/nr 傲/v ，/w 維/u 慢游/n 是/u 好/v ，/w 毋/v 水/n 行/v 舟/n ，/w 朋/n 淫/v 于/p 家/n ，/w 用/p 絕/v 其/r 世/n 。/w 
予/r 不/d 能/v 順/v 是/r 。/w 」/w 
禹/nr 曰/v ：/w 「/w 予/r （辛壬）/nr 娶/v 涂山/ns ，/w ［辛/nr 壬］/v 癸甲/n ，/w 生/v 啟/nr 予/r 不/d 子/v ，/w 以故/c 能/v 成/v 水土/n 功/n 。/w 
輔/v 成/v 五服/n ，/w 至/v 于/p 五/m 千/m 里/q ，/w 州/n 十/m 二/m 師/n ，/w 外/n 薄/v 四海/n ，/w 咸/d 建/v 五長/nrx ，/w 各/d 道/v 有功/n 。/w 
苗頑/nrx 不/d 即/v 功/n ，/w 帝/nrx 其/d 念/v 哉/u 。/w 」/w 
帝/nrx 曰/v ：/w 「/w 道/v 吾/r 德/n ，/w 乃/d 女/r 功/n 序/v 之/r 也/u 。/w 」/w 
皋陶/nr 於是/c 敬/v 禹/nr 之/u 德/n ，/w 令/v 民/nrx 皆/d 則/v 禹/nr 。/w 
不/d 如/v 言/n ，/w 刑/n 從/v 之/r 。/w 
舜/nr 德/n 大/v 明/v 。/w 
於是/c 夔/nr 行/v 樂/n ，/w 祖考/nrx 至/v ，/w 群后/nrx 相/d 讓/v ，/w 鳥獸/nrx 翔舞/v ，/w 簫韶/nx 九/m 成/v ，/w 鳳皇/nrx 來/v 儀/v ，/w 百獸/nrx 率/d 舞/v ，/w 百官/nrx 信/d 諧/v 。/w 
帝/nrx 用/p 此/r 作/v 歌/n 曰/v ：/w 「/w 陟/v 天/nrx 之/u 命/n ，/w 維/d 時/v 維/d 幾/v 。/w 」/w 
乃/d 歌/v 曰/v ：/w 「/w 股肱/nrx 喜/v 哉/u ，/w 元首/nrx 起/v 哉/u ，/w 百工/nrx 熙/v 哉/u ！/w 」/w 
皋陶/nr 拜/v 手/nrx 稽首/v 揚/v 言/n 曰/v ：/w 「/w 念/v 哉/u ，/w 率/d 為/v 興事/n ，/w 慎/v 乃/r 憲/n ，/w 敬/v 哉/u ！/w 」/w 
乃/d 更/v 為/v 歌/n 曰/v ：/w 「/w 元首/nrx 明/v 哉/u ，/w 股肱/nrx 良/v 哉/u ，/w 庶事/n 康/v 哉/u ！/w 」/w 
（舜）/nr 又/d 歌/v 曰/v ：/w 「/w 元首/nrx 叢脞/v 哉/u ，/w 股肱/nrx 惰/v 哉/u ，/w 萬事/n 墮/v 哉/u ！/w 」/w 
帝/nrx 拜/v 曰/v ：/w 「/w 然/v ，/w 往/v 欽/v 哉/u ！/w 」/w 
於是/c 天下/n 皆/d 宗/v 禹/nr 之/u 明/v 度數/n 聲樂/n ，/w 為/v 山川/n 神主/nrx 。/w 
帝舜/nr 薦/v 禹/nr 於/p 天/nrx ，/w 為/v 嗣/nrx 。/w 
十/m 七/m 年/t 而/c 帝舜/nr 崩/v 。/w 
三/m 年/t 喪/n 畢/v ，/w 禹/nr 辭/v 辟/v 舜/nr 之/u 子/nrx 商均/nr 於/p 陽城/ns 。/w 
天下/n 諸侯/n 皆/d 去/v 商均/nr 而/c 朝/v 禹/nr 。/w 
禹/nr 於是/c 遂/d 即/v 天子/nrx 位/n ，/w 南面/v 朝/v 天下/n ，/w 國/n 號/v 曰/v 夏后/nc ，/w 姓/n 姒氏/nc 。/w 
帝禹/nr 立/v 而/c 舉/v 皋陶/nr 薦/v 之/r ，/w 且/d 授/v 政/n 焉/r ，/w 而/c 皋陶/nr 卒/v 。/w 
封/v 皋陶/nr 之/u 後/nrx 於/p 英/ns 、/w 六/ns ，/w 或/r 在/v 許/ns 。/w 
而后/c 舉/v 益/nr ，/w 任/v 之/r 政/n 。/w 
十年/t ，/w 帝禹/nr 東/n 巡狩/v ，/w 至/v 于/p 會稽/ns 而/c 崩/v 。/w 
以/p 天下/n 授/v 益/nr 。/w 
三/m 年/t 之/u 喪/n 畢/v ，/w 益/nr 讓/v 帝禹/nr 之/u 子/nrx 啟/nr ，/w 而/c 辟居/v 箕山/ns 之/u 陽/n 。/w 
禹/nr 子/nrx 啟/nr 賢/v ，/w 天下/n 屬/v 意/n 焉/r 。/w 
及/p 禹/nr 崩/v ，/w 雖/c 授/v 益/nr ，/w 益/nr 之/u 佐/v 禹/nr 日/t 淺/v ，/w 天下/n 未/d 洽/v 。/w 
故/c 諸侯/n 皆/d 去/v 益/nr 而/c 朝/v 啟/nr ，/w 曰/v ：/w 「/w 吾/r 君/nrx 帝禹/nr 之/u 子/nrx 也/u 」/w 。/w 
於是/c 啟/nr 遂/d 即/v 天子/nrx 之/u 位/n ，/w 是/r 為/v 夏后帝啟/nr 。/w 
夏后帝啟/nr ，/w 禹/nr 之/u 子/nrx ，/w 其/r 母/nrx 涂山氏/nc 之/u 女/nrx 也/u 。/w 
有扈氏/nc 不/d 服/v ，/w 啟/nr 伐/v 之/r ，/w 大/v 戰/v 於/p 甘/ns 。/w 
將/d 戰/v ，/w 作/v 甘誓/nx ，/w 乃/d 召/v 六卿/nrx 申/v 之/r 。/w 
啟/nr 曰/v ：/w 「/w 嗟/y ！/w 
六事/n 之/u 人/nrx ，/w 予/r 誓告/v 女/r ：/w 有扈氏/nc 威侮/v 五行/n ，/w 怠棄/v 三正/n ，/w 天/nrx 用/p 勦絕/v 其/r 命/n 。/w 
今/t 予/r 維/d 共/v 行/v 天/nrx 之/u 罰/n 。/w 
左/n 不/d 攻/v 于/p 左/n ，/w 右/n 不/d 攻/v 于/p 右/nrx ，/w 女/r 不/d 共/v 命/n 。/w 
御/nrx 非/d 其/r 馬/nrx 之/u 政/n ，/w 女/r 不/d 共/v 命/n 。/w 
用/v 命/n ，/w 賞/v 于/p 祖/nrx ；/w 
不/d 用/v 命/n ，/w 僇/v 于/p 社/n ，/w 予/r 則/c 帑/n 僇/v 女/r 。/w 」/w 
遂/d 滅/v 有扈氏/nc 。/w 
天下/n 咸/d 朝/v 。/w 
夏后帝啟/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝太康/nr 立/v 。/w 
帝太康/nr 失/v 國/n ，/w 昆弟/nrx 五/m 人/nrx ，/w 須/v 于/p 洛/ns 汭/n ，/w 作/v 五子之歌/nx 。/w 
太康/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 中康/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝中康/nr 。/w 
帝中康/nr 時/t ，/w 羲/nr 、/w 和/nr 湎淫/v ，/w 廢/v 時/t 亂/v 日/t 。/w 
帝不降/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 帝扃/nr 立/v 。/w 
帝扃/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝廑/nr 立/v 。/w 
帝廑/nr 崩/v ，/w 立/v 帝不降/nr 之/u 子/nrx 孔甲/nr ，/w 是/r 為/v 帝孔甲/nr 。/w 
帝孔甲/nr 立/v ，/w 好/v 方/n 鬼神/nrx ，/w 事/v 淫亂/n 。/w 
夏后氏/nc 德/n 衰/v ，/w 諸侯/n 畔/v 之/r 。/w 
天/nrx 降/v 龍/nrx 二/m ，/w 有/v 雌雄/n ，/w 孔甲/nr 不/d 能/v 食/v ，/w 未/d 得/v 豢龍氏/nc 。/w 
陶唐/nc 既/d 衰/v ，/w 其/r 后/nrx 有/v 劉累/nr ，/w 學/v 擾/v 龍/nrx 于/p 豢龍氏/nc ，/w 以/p 事/v 孔甲/nr 。/w 
孔甲/nr 賜/v 之/r 姓/n 曰/v 御龍氏/nc ，/w 受/v 豕韋/nc 之/u 後/nrx 。/w 
龍/nrx 一/m 雌/n 死/v ，/w 以/p 食/v 夏后/nc 。/w 
夏后/nc 使/v 求/v ，/w 懼/v 而/c 遷去/v 。/w 
孔甲/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝皋/nr 立/v 。/w 
帝皋/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝發/nr 立/v 。/w 
帝發/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝履癸/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 桀/nr 。/w 
帝桀/nr 之/u 時/t ，/w 自/p 孔甲/nr 以/p 來/v 而/c 諸侯/n 多/v 畔/v 夏/t ，/w 桀/nr 不/d 務/v 德/n 而/c 武/n 傷/v 百姓/n ，/w 百姓/n 弗/d 堪/v 。/w 
乃/d 召/v 湯/nr 而/c 囚/v 之/r 夏臺/ns ，/w 已而/d 釋/v 之/r 。/w 
湯/nr 修/v 德/n ，/w 諸侯/n 皆/d 歸/v 湯/nr ，/w 湯/nr 遂/d 率/v 兵/nrx 以/p 伐/v 夏桀/nr 。/w 
桀/nr 走/v 鳴條/ns ，/w 遂/d 放/v 而/c 死/v 。/w 
桀/nr 謂/v 人/nrx 曰/v ：/w 「/w 吾/r 悔/v 不/d 遂/v 殺/v 湯/nr 於/p 夏臺/ns ，/w 使/v 至/v 此/r 。/w 」/w 
湯/nr 乃/d 踐/v 天子/nrx 位/n ，/w 代/v 夏/t 朝/v 天下/n 。/w 
湯/nr 封/v 夏/t 之/u 後/n ，/w 至/v 周/t 封/v 於/p 杞/n 也/u 。/w 
太史公/nr 曰/v ：/w 禹/nr 為/v 姒姓/nc ，/w 其/r 後/nrx 分/v 封/v ，/w 用/v 國/n 為/v 姓/n ，/w 故/c 有/v 夏后氏/nc 、/w 有扈氏/nc 、/w 有男氏/nc 、/w 斟尋氏/nc 、/w 彤城氏/nc 、/w 褒氏/nc 、/w 費氏/nc 、/w 杞氏/nc 、/w 繒氏/nc 、/w 辛氏/nc 、/w 冥氏/nc 、/w 斟（氏/nc ）/v 戈氏/nc 。/w 
孔子/nr 正/v 夏/t 時/t ，/w 學者/nrx 多/v 傳/v 夏小正/nx 云/u 。/w 
自/p 虞/t 、/w 夏/t 時/t ，/w 貢賦/n 備/v 矣/u 。/w 
或/r 言/v 禹/nr 會/v 諸侯/n 江南/n ，/w 計/v 功/n 而/c 崩/v ，/w 因/d 葬/v 焉/r ，/w 命/v 曰/v 會稽/nx 。/w 
會稽/nx 者/u ，/w 會計/n 也/u 。/w 
殷契/nr ，/w 母/nrx 曰/v 簡狄/nr ，/w 有娀氏/nc 之/u 女/nrx ，/w 為/v 帝嚳/nr 次妃/nrx 。/w 
三/m 人/nrx 行/v 浴/v ，/w 見/v 玄鳥/nrx 墮/v 其/r 卵/nrx ，/w 簡狄/nr 取吞/v 之/r ，/w 因/d 孕/v 生/v 契/nr 。/w 
契/nr 長/v 而/c 佐/v 禹/nr 治/v 水/n 有/v 功/n 。/w 
帝舜/nr 乃/d 命/v 契/nr 曰/v ：/w 「/w 百姓/n 不/d 親/v ，/w 五品/n 不/d 訓/v ，/w 汝/r 為/v 司徒/nrx 而/c 敬/v 敷/v 五教/n ，/w 五教/n 在/v 寬/n 。/w 」/w 
封/v 于/p 商/ns ，/w 賜/v 姓/n 子氏/nc 。/w 
契/nr 興/v 於/p 唐/t 、/w 虞/t 、/w 大禹/nr 之/u 際/n ，/w 功業/n 著/v 於/p 百姓/n ，/w 百姓/n 以/p 平/v 。/w 
冥/nr 卒/v ，/w 子/nrx 振/nr 立/v 。/w 
振/nr 卒/v ，/w 子/nrx 微/nr 立/v 。/w 
微/nr 卒/v ，/w 子/nrx 報丁/nr 立/v 。/w 
報丁/nr 卒/v ，/w 子/nrx 報乙/nr 立/v 。/w 
報乙/nr 卒/v ，/w 子/nrx 報丙/nr 立/v 。/w 
主壬/nr 卒/v ，/w 子/nrx 主癸/nr 立/v 。/w 
主癸/nr 卒/v ，/w 子/nrx 天乙/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 成湯/nr 。/w 
成湯/nr ，/w 自/p 契/nr 至/v 湯/nr 八/m 遷/v 。/w 
湯/nr 始/d 居/v 亳/ns ，/w 從/v 先王/nrx 居/v ，/w 作/v 帝誥/nx 。/w 
湯/nr 征/v 諸侯/n 。/w 
葛伯/nr 不/d 祀/v ，/w 湯/nr 始/d 伐/v 之/r 。/w 
湯/nr 曰/v ：/w 「/w 予/r 有/v 言/n ：/w 人/nrx 視/v 水/n 見/v 形/n ，/w 視/v 民/nrx 知/v 治/n 不/v 。/w 」/w 
伊尹/nr 曰/v ：/w 「/w 明/v 哉/u ！/w 
言/n 能/v 聽/v ，/w 道/n 乃/d 進/v 。/w 
君/v 國/n 子/v 民/nrx ，/w 為/v 善/n 者/r 皆/d 在/v 王官/nrx 。/w 
勉/v 哉/u ，/w 勉/v 哉/u ！/w 」/w 
湯/nr 曰/v ：/w 「/w 汝/r 不/d 能/v 敬/v 命/n ，/w 予/r 大/v 罰殛/v 之/r ，/w 無/d 有/v 攸/r 赦/v 。/w 」/w 
作/v 湯征/nx 。/w 
伊尹/nr 名/n 阿衡/nr 。/w 
阿衡/nr 欲/v 奸/v 湯/nr 而/c 無/v 由/n ，/w 乃/d 為/v 有莘氏/nc 媵臣/nrx ，/w 負/v 鼎俎/n ，/w 以/p 滋味/n 說/v 湯/nr ，/w 致/v 于/p 王道/n 。/w 
或/r 曰/v ，/w 伊尹/nr 處士/nrx ，/w 湯/nr 使/v 人/nrx 聘/v 迎/v 之/r ，/w 五/m 反/v 然後/c 肯/v 往/v 從/v 湯/nr ，/w 言/v 素王/nrx 及/c 九主/nrx 之/u 事/n 。/w 
湯/nr 舉/v 任/v 以/p 國政/n 。/w 
伊尹/nr 去/v 湯/nr 適/v 夏/t 。/w 
既/d 醜/v 有夏/t ，/w 復/d 歸/v 于/p 亳/ns 。/w 
入/v 自/p 北門/n ，/w 遇/v 女鳩/nr 、/w 女房/nr ，/w 作/v 女鳩/nx 女房/nx 。/w 
湯/nr 出/v ，/w 見/v 野/n 張/v 網/n 四/m 面/n ，/w 祝/v 曰/v ：/w 「/w 自/p 天下/n 四/m 方/n 皆/d 入/v 吾/r 網/n 。/w 」/w 
湯/nr 曰/v ：/w 「/w 嘻/y ，/w 盡/v 之/r 矣/u ！/w 」/w 
乃/d 去/v 其/r 三/m 面/n ，/w 祝/v 曰/v ：/w 「/w 欲/v 左/v ，/w 左/n 。/w 
欲/v 右/v ，/w 右/v 。/w 
不/d 用/v 命/n ，/w 乃/d 入/v 吾/r 網/n 。/w 」/w 
諸侯/n 聞/v 之/r ，/w 曰/v ：/w 「/w 湯/nr 德/n 至/v 矣/u ，/w 及/v 禽獸/nrx 。/w 」/w 
當/v 是/r 時/t ，/w 夏桀/nr 為/v 虐政/n 淫荒/v ，/w 而/c 諸侯/n 昆吾氏/nc 為/v 亂/n 。/w 
湯/nr 乃/d 興/v 師/n 率/v 諸侯/n ，/w 伊尹/nr 從/v 湯/nr ，/w 湯/nr 自/d 把/v 鉞/n 以/p 伐/v 昆吾/nc ，/w 遂/d 伐/v 桀/nr 。/w 
湯/nr 曰/v ：/w 「/w 格/v 女/r 眾庶/n ，/w 來/v ，/w 女/r 悉/d 聽/v 朕/r 言/n 。/w 
匪/d 台/v 小子/nrx 敢/v 行/v 舉亂/n ，/w 有夏/t 多/v 罪/n ，/w 予/r 維/d 聞/v 女/r 眾/nrx 言/n ，/w 夏氏/t 有/v 罪/n 。/w 
予/r 畏/v 上帝/nrx ，/w 不/d 敢/v 不/d 正/v 。/w 
今/t 夏/t 多/v 罪/n ，/w 天/nrx 命/v 殛/v 之/r 。/w 
今/t 女/r 有/v 眾/nrx ，/w 女/nrx 曰/v ：/w 『/w 我/r 君/nrx 不/d 恤/v 我/r 眾/nrx ，/w 捨/v 我/r 嗇事/n 而/c 割/v 政/n 』/w 。/w 
女/r 其/d 曰/v ：/w 『/w 有/v 罪/n ，/w 其/r 柰何/v 』/w ？/w 
夏王/nr 率/u 止/v 眾/nrx 力/n ，/w 率/d 奪/v 夏國/nc 。/w 
眾/nrx 有/v 率怠/n 不/d 和/v ，/w 曰/v ：/w 『/w 是/r 日/t 何/r 時/t 喪/v ？/w 
予/r 與/p 女/r 皆/d 亡/v 』/w ！/w 
夏/t 德/n 若/v 茲/r ，/w 今/t 朕/r 必/v 往/v 。/w 
爾/r 尚/d 及/p 予/r 一/m 人/nrx 致/v 天/nrx 之/u 罰/n ，/w 予/r 其/d 大/v 理/v 女/r 。/w 
女/r 毋/d 不/d 信/v ，/w 朕/r 不/d 食/v 言/n 。/w 
女/r 不/d 從/v 誓言/n ，/w 予/r 則/c 帑/n 僇/v 女/r ，/w 無/d 有/v 攸/r 赦/v 。/w 」/w 
以/p 告/n 令/v 師/n ，/w 作/v 湯誓/nx 。/w 
於是/c 湯/nr 曰/v ：/w 「/w 吾/r 甚/d 武/v 」/w ，/w 號/v 曰/v 武王/nr 。/w 
桀/nr 敗/v 於/p 有娀/ns 之/u 虛/n ，/w 桀/nr 奔/v 於/p 鳴條/ns ，/w 夏/t 師/n 敗績/v 。/w 
湯/nr 遂/d 伐/v 三嵕/nc ，/w 俘/v 厥/r 寶玉/n ，/w 義伯/nr 、/w 仲伯/nr 作/v 典寶/nx 。/w 
湯/nr 既/d 勝/v 夏/t ，/w 欲/v 遷/v 其/r 社/n ，/w 不/d 可/v ，/w 作/v 夏社/nx 。/w 
伊尹/nr 報/v 。/w 
於是/c 諸侯/n 畢/d 服/v ，/w 湯/nr 乃/d 踐/v 天子/nrx 位/n ，/w 平定/v 海內/n 。/w 
湯/nr 歸至/v 于/p 泰卷/ns 陶/n ，/w 中壘/nrx 作/v 誥/n 。/w 
既/d 絀/v 夏/t 命/n ，/w 還/v 亳/ns ，/w 作/v 湯誥/nx ：/w 「/w 維/u 三月/t ，/w 王/nrx 自/d 至/v 於/p 東郊/n 。/w 
告/v 諸侯/n 群后/nrx ：/w 『/w 毋/d 不/d 有/v 功/n 於/p 民/nrx ，/w 勤/v 力/n 乃/d 事/n 。/w 
予/r 乃/d 大/v 罰殛/v 女/r ，/w 毋/d 予/r 怨/v 。/w 』/w 
曰/v ：/w 『/w 古/t 禹/nr 、/w 皋陶/nr 久/v 勞/v 于/p 外/n ，/w 其/r 有/v 功/n 乎/p 民/nrx ，/w 民/nrx 乃/d 有/v 安/n 。/w 
東/n 為/v 江/nx ，/w 北/n 為/v 濟/nx ，/w 西/n 為/v 河/nx ，/w 南/n 為/v 淮/nx ，/w 四/m 瀆/n 已/d 修/v ，/w 萬民/nrx 乃/d 有/v 居/n 。/w 
后稷/nr 降/v 播/n ，/w 農/nrx 殖/v 百穀/nrx 。/w 
三公/nrx 咸/d 有/v 功/n 于/p 民/nrx ，/w 故/c 後/n 有/v 立/v 。/w 
昔/t 蚩尤/nr 與/p 其/r 大夫/nrx 作/v 亂/n 百姓/n ，/w 帝/nrx 乃/d 弗/d 予/v ，/w 有/v 狀/n 。/w 
先王/nrx 言/n 不/d 可/v 不/d 勉/v 。/w 』/w 
曰/v ：/w 『/w 不/d 道/v ，/w 毋/v 之/u 在/v 國/n ，/w 女/r 毋/d 我/r 怨/v 。/w 』/w 
」/w 以/p 令/v 諸侯/n 。/w 
伊尹/nr 作/v 咸有一德/nx ，/w 咎單/nr 作/v 明居/nx 。/w 
湯/nr 乃/d 改/v 正朔/t ，/w 易/v 服色/n ，/w 上/v 白/n ，/w 朝會/v 以/p 晝/t 。/w 
太甲/nr ，/w 成湯/nr 適長孫/nrx 也/u ，/w 是/r 為/v 帝太甲/nr 。/w 
帝太甲/nr 元年/t ，/w 伊尹/nr 作/v 伊訓/nx ，/w 作/v 肆命/nx ，/w 作/v 徂后/nx 。/w 
帝太甲/nr 既/d 立/v 三/m 年/t ，/w 不/d 明/v ，/w 暴虐/v ，/w 不/d 遵/v 湯/nr 法/n ，/w 亂/v 德/n ，/w 於是/c 伊尹/nr 放/v 之/r 於/p 桐宮/ns 。/w 
三年/t ，/w 伊尹/nr 攝行/v 政/n 當/v 國/n ，/w 以/p 朝/v 諸侯/n 。/w 
帝太甲/nr 居/v 桐宮/ns 三/m 年/t ，/w 悔/v 過/n 自/d 責/v ，/w 反/v 善/n ，/w 於是/c 伊尹/nr 乃/d 迎/v 帝太甲/nr 而/c 授/v 之/r 政/n 。/w 
帝太甲/nr 修/v 德/n ，/w 諸侯/n 咸/d 歸/v 殷/t ，/w 百姓/n 以/p 寧/v 。/w 
伊尹/nr 嘉/v 之/r ，/w 乃/d 作/v 太甲訓/nx 三/m 篇/n ，/w 褒/v 帝太甲/nr ，/w 稱/v 太宗/nr 。/w 
太宗/nr 崩/v ，/w 子/nrx 沃丁/nr 立/v 。/w 
帝沃丁/nr 之/u 時/t ，/w 伊尹/nr 卒/v 。/w 
既/d 葬/v 伊尹/nr 於/p 亳/ns ，/w 咎單/nr 遂/d 訓/v 伊尹/nr 事/n ，/w 作/v 沃丁/nx 。/w 
沃丁/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 太庚/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝太庚/nr 。/w 
帝小甲/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 雍己/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝雍己/nr 。/w 
殷/t 道/n 衰/v ，/w 諸侯/n 或/r 不/d 至/v 。/w 
帝雍己/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 太戊/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝太戊/nr 。/w 
帝太戊/nr 立/v 伊陟/nr 為/v 相/nrx 。/w 
亳/ns 有/v 祥/v 桑谷/n 共/d 生/v 於/p 朝/n ，/w 一/m 暮/t 大/v 拱/v 。/w 
帝太戊/nr 懼/v ，/w 問/v 伊陟/nr 。/w 
伊陟/nr 曰/v ：/w 「/w 臣/r 聞/v 妖/nrx 不/d 勝/v 德/n ，/w 帝/nrx 之/u 政/n 其/d 有/v 闕/n 與/u ？/w 
帝/nrx 其/d 修/v 德/n 。/w 」/w 
太戊/nr 從/v 之/r ，/w 而/c 祥桑/nrx 枯死/v 而/c 去/v 。/w 
伊陟/nr 贊/v 言/n 于/p 巫咸/nr 。/w 
巫咸/nr 治/v 王家/n 有/v 成/n ，/w 作/v 咸艾/nx ，/w 作/v 太戊/nx 。/w 
帝太戊/nr 贊/v 伊陟/nr 于/p 廟/n ，/w 言/v 弗/d 臣/v ，/w 伊陟/nr 讓/v ，/w 作/v 原命/nx 。/w 
殷/t 復/d 興/v ，/w 諸侯/n 歸/v 之/r ，/w 故/c 稱/v 中宗/nr 。/w 
中宗/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝中丁/nr 立/v 。/w 
帝中丁/nr 遷/v 于/p 隞/ns 。/w 
河亶甲/nr 居/v 相/ns 。/w 
祖乙/nr 遷/v 于/p 邢/ns 。/w 
帝中丁/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 外壬/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝外壬/nr 。/w 
仲丁/nr 書/n 闕/v 不/d 具/v 。/w 
帝外壬/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 河亶甲/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝河亶甲/nr 。/w 
河亶甲/nr 時/t ，/w 殷/t 復/d 衰/v 。/w 
河亶甲/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝祖乙/nr 立/v 。/w 
帝祖乙/nr 立/v ，/w 殷/t 復/d 興/v 。/w 
巫賢/nr 任/v 職/n 。/w 
祖乙/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝祖辛/nr 立/v 。/w 
帝祖辛/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 沃甲/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝沃甲/nr 。/w 
帝沃甲/nr 崩/v ，/w 立/v 沃甲/nr 兄/nrx 祖辛/nr 之/u 子/nrx 祖丁/nr ，/w 是/r 為/v 帝祖丁/nr 。/w 
帝祖丁/nr 崩/v ，/w 立/v 弟/nrx 沃甲/nr 之/u 子/nrx 南庚/nr ，/w 是/r 為/v 帝南庚/nr 。/w 
帝南庚/nr 崩/v ，/w 立/v 帝祖丁/nr 之/u 子/nrx 陽甲/nr ，/w 是/r 為/v 帝陽甲/nr 。/w 
帝陽甲/nr 之/u 時/t ，/w 殷/t 衰/v 。/w 
自/p 中丁/nr 以/p 來/v ，/w 廢/v 適/nrx 而/c 更/v 立/v 諸/a 弟子/nrx ，/w 弟子/nrx 或/r 爭/v 相/d 代/d 立/v ，/w 比/v 九/m 世/t 亂/v ，/w 於是/c 諸侯/n 莫/r 朝/v 。/w 
帝陽甲/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 盤庚/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝盤庚/nr 。/w 
帝盤庚/nr 之/u 時/t ，/w 殷/t 已/d 都/v 河/ns 北/n ，/w 盤庚/nr 渡/v 河/ns 南/n ，/w 復/d 居/v 成湯/nr 之/u 故居/n ，/w 乃/d 五/m 遷/v ，/w 無/v 定處/n 。/w 
殷/t 民/nrx 咨/v 胥皆/d 怨/v ，/w 不/d 欲/v 徙/v 。/w 
盤庚/nr 乃/d 告諭/v 諸侯/n 大臣/nrx 曰/v ：/w 「/w 昔/t 高后/nrx 成湯/nr 與/p 爾/r 之/u 先祖/nrx 俱/d 定/v 天下/n ，/w 法則/n 可/v 修/v 。/w 
捨/v 而/c 弗/d 勉/v ，/w 何以/d 成/v 德/n ！/w 」/w 
乃/d 遂/d 涉/v 河/ns 南/n ，/w 治/v 亳/ns ，/w 行/v 湯/nr 之/u 政/n ，/w 然後/c 百姓/n 由/p 寧/v ，/w 殷/t 道/n 復/d 興/v 。/w 
諸侯/n 來/v 朝/v ，/w 以/p 其/r 遵/v 成湯/nr 之/u 德/n 也/u 。/w 
帝盤庚/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 小辛/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝小辛/nr 。/w 
帝小辛/nr 立/v ，/w 殷/t 復/d 衰/v 。/w 
百姓/n 思/v 盤庚/nr ，/w 乃/d 作/v 盤庚/nx 三/m 篇/n 。/w 
帝小辛/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 小乙/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝小乙/nr 。/w 
帝小乙/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝武丁/nr 立/v 。/w 
帝武丁/nr 即/v 位/n ，/w 思/v 復/d 興/v 殷/t ，/w 而/c 未/d 得/v 其/r 佐/nrx 。/w 
三/m 年/t 不/d 言/v ，/w 政事/n 決定/v 於/p 冢宰/nrx ，/w 以/p 觀/v 國風/n 。/w 
武丁/nr 夜/t 夢/v 得/v 聖人/nrx ，/w 名/n 曰/v 說/nr 。/w 
以/p 夢/v 所/r 見/v 視/v 群臣/nrx 百吏/nrx ，/w 皆/d 非/v 也/u 。/w 
於是/c 乃/d 使/v 百工/nrx 營求/v 之/r 野/n ，/w 得/v 說/nr 於/p 傅險/ns 中/n 。/w 
是/r 時/t 說/nr 為/v 胥靡/nrx ，/w 筑/v 於/p 傅險/ns 。/w 
見/v 於/p 武丁/nr ，/w 武丁/nr 曰/v 是/r 也/u 。/w 
得/v 而/c 與/p 之/r 語/v ，/w 果/d 聖人/nrx ，/w 舉/v 以/p 為/v 相/nrx ，/w 殷/t 國/n 大/v 治/v 。/w 
故/c 遂/d 以/p 傅險/ns 姓/v 之/r ，/w 號/v 曰/v 傅說/nr 。/w 
帝武丁/nr 祭/v 成湯/nr ，/w 明日/t ，/w 有/v 飛雉/nrx 登/v 鼎耳/n 而/c 呴/v ，/w 武丁/nr 懼/v 。/w 
祖己/nr 曰/v ：/w 「/w 王/nrx 勿/d 憂/v ，/w 先/n 修/v 政事/n 。/w 」/w 
祖己/nr 乃/d 訓/v 王/nrx 曰/v ：/w 「/w 唯/u 天/nrx 監/v 下/nrx 典/v 厥/r 義/n ，/w 降/v 年/t 有/v 永/n 有/v 不/d 永/v ，/w 非/d 天/nrx 夭/v 民/nrx ，/w 中/n 絕/v 其/r 命/n 。/w 
民/nrx 有/v 不/d 若/v 德/n ，/w 不/d 聽/v 罪/n ，/w 天/nrx 既/d 附/v 命/n 正/v 厥/r 德/n ，/w 乃/d 曰/v 其/r 奈何/v 。/w 
鳴呼/y ！/w 
王嗣/nrx 敬/v 民/nrx ，/w 罔/v 非/d 天繼/n ，/w 常祀/n 毋/d 禮/v 于/p 棄道/n 。/w 」/w 
武丁/nr 修/v 政/n 行/v 德/n ，/w 天下/n 咸/d 驩/v ，/w 殷/t 道/n 復/d 興/v 。/w 
帝武丁/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝祖庚/nr 立/v 。/w 
祖己/nr 嘉/v 武丁/nr 之/u 以/p 祥雉/nrx 為/v 德/n ，/w 立/v 其/r 廟/n 為/v 高宗/nr ，/w 遂/d 作/v 高宗肜日/nx 及/c 訓/nx 。/w 
帝祖庚/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 祖甲/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝甲/nr 。/w 
帝甲/nr 淫亂/v ，/w 殷/t 復/d 衰/v 。/w 
帝甲/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝廩辛/nr 立/v 。/w 
帝廩辛/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 庚丁/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝庚丁/nr 。/w 
帝庚丁/nr 崩/v ，/w 子/nrx 帝武乙/nr 立/v 。/w 
殷/t 復/d 去/v 亳/ns ，/w 徙/v 河/ns 北/n 。/w 
帝武乙/nr 無/v 道/n ，/w 為/v 偶人/n ，/w 謂/v 之/r 天神/nrx 。/w 
與/p 之/r 博/v ，/w 令/v 人/nrx 為/v 行/n 。/w 
天神/nrx 不/d 勝/v ，/w 乃/d 僇辱/v 之/r 。/w 
武乙/nr 獵/v 於/p 河/ns 渭/ns 之/u 閒/n ，/w 暴/v 雷/v ，/w 武乙/nr 震/v 死/v 。/w 
帝乙/nr 立/v ，/w 殷/t 益/d 衰/v 。/w 
帝乙/nr 長子/nrx 曰/v 微子啟/nr ，/w 啟/nr 母/nrx 賤/v ，/w 不/d 得/v 嗣/v 。/w 
少子/nrx 辛/nr ，/w 辛/nr 母/nrx 正后/nrx ，/w 辛/nr 為/v 嗣/nrx 。/w 
帝乙/nr 崩/v ，/w 子辛/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 帝辛/nr ，/w 天下/n 謂/v 之/r 紂/nr 。/w 
帝紂/nr 資辨/n 捷疾/v ，/w 聞見/n 甚/d 敏/v ；/w 
材力/n 過/v 人/nrx ，/w 手/nrx 格/v 猛獸/nrx ；/w 
知/v 足以/v 距/v 諫/n ，/w 言/n 足以/v 飾/v 非/n ；/w 
矜/v 人臣/nrx 以/p 能/v ，/w 高/v 天下/n 以/p 聲/n ，/w 以為/v 皆/d 出/v 己/r 之/u 下/n 。/w 
好/v 酒/n 淫樂/v ，/w 嬖/v 於/p 婦人/nrx 。/w 
愛/v 妲己/nr ，/w 妲己/nr 之/u 言/n 是/u 從/v 。/w 
於是/c 使/v 師涓/nr 作/v 新/v 淫聲/n ，/w 北里/n 之/u 舞/n ，/w 靡靡/v 之/u 樂/n 。/w 
厚/v 賦稅/n 以/p 實/v 鹿臺/ns 之/u 錢/n ，/w 而/c 盈/v 鉅橋/ns 之/u 粟/nrx 。/w 
益/d 收/v 狗馬/nrx 奇物/n ，/w 充仞/v 宮室/n 。/w 
益/d 廣/v 沙丘/ns 苑臺/n ，/w 多/v 取/v 野獸/nrx 蜚鳥/nrx 置/v 其/r 中/n 。/w 
慢/v 於/p 鬼神/nrx 。/w 
大聚/n 樂戲/n 於/p 沙丘/ns ，/w 以/p 酒/n 為/v 池/n ，/w 縣/v 肉/n 為/v 林/n ，/w 使/v 男女/nrx 裸/v 相/d 逐/v 其/r 閒/n ，/w 為/v 長夜/t 之/u 飲/n 。/w 
百姓/n 怨望/v 而/c 諸侯/n 有/v 畔/v 者/r ，/w 於是/c 紂/nr 乃/d 重/v 刑辟/n ，/w 有/v 炮格/v 之/u 法/n 。/w 
以/p 西伯昌/nr 、/w 九侯/nr 、/w 鄂侯/nr 為/v 三公/nrx 。/w 
九侯/nr 有/v 好女/nrx ，/w 入/v 之/r 紂/nr 。/w 
九侯/nr 女/nrx 不/d 喜/v 淫/n ，/w 紂/nr 怒/v ，/w 殺/v 之/r ，/w 而/c 醢/v 九侯/nr 。/w 
鄂侯/nr 爭/v 之/r 彊/v ，/w 辨/v 之/r 疾/v ，/w 并/d 脯/v 鄂侯/nr 。/w 
西伯昌/nr 聞/v 之/r ，/w 竊/v 嘆/v 。/w 
崇侯虎/nr 知/v 之/r ，/w 以/p 告/v 紂/nr ，/w 紂/nr 囚/v 西伯/nr 羑里/ns 。/w 
西伯/nr 之/u 臣/nrx 閎夭/nr 之/u 徒/nrx ，/w 求/v 美女/nrx 奇物/n 善馬/nrx 以/p 獻/v 紂/nr ，/w 紂/nr 乃/d 赦/v 西伯/nr 。/w 
西伯/nr 出/v 而/c 獻/v 洛/ns 西/n 之/u 地/n ，/w 以/p 請/v 除/v 炮格/v 之/u 刑/n 。/w 
紂/nr 乃/d 許/v 之/r ，/w 賜/v 弓矢/n 斧鉞/n ，/w 使/v 得/v 征伐/v ，/w 為/v 西伯/nr 。/w 
而/c 用/v 費中/nr 為政/v 。/w 
費中/nr 善/v 諛/n ，/w 好/v 利/n ，/w 殷/t 人/nrx 弗/d 親/v 。/w 
紂/nr 又/d 用/v 惡來/nr 。/w 
惡來/nr 善/v 毀讒/n ，/w 諸侯/n 以/p 此/r 益/d 疏/v 。/w 
西伯/nr 歸/v ，/w 乃/d 陰/v 修/v 德/n 行/v 善/n ，/w 諸侯/n 多/v 叛/v 紂/nr 而/c 往/v 歸/v 西伯/nr 。/w 
西伯/nr 滋/d 大/v ，/w 紂/nr 由/p 是/r 稍/v 失/v 權重/n 。/w 
王子比干/nr 諫/v ，/w 弗/d 聽/v 。/w 
商容/nr 賢者/nrx ，/w 百姓/n 愛/v 之/r ，/w 紂/nr 廢/v 之/r 。/w 
及/p 西伯/nr 伐/v 饑國/nc ，/w 滅/v 之/r ，/w 紂/nr 之/u 臣/nrx 祖伊/nr 聞/v 之/r 而/c 咎/v 周/t ，/w 恐/v ，/w 奔/v 告/v 紂/nr 曰/v ：/w 「/w 天/nrx 既/d 訖/v 我/r 殷/t 命/n ，/w 假/v 人/nrx 元龜/n ，/w 無/d 敢/v 知/v 吉/n ，/w 非/d 先王/nrx 不/d 相/v 我/r 後人/nrx ，/w 維/u 王/nrx 淫虐/v 用/p 自/d 絕/v ，/w 故/c 天/nrx 棄/v 我/r ，/w 不/d 有/v 安食/n ，/w 不/d 虞知/v 天性/n ，/w 不/d 迪/v 率典/n 。/w 
今/t 我/r 民/nrx 罔/d 不/d 欲/v 喪/n ，/w 曰/v 『/w 天/nrx 曷/d 不/d 降/v 威/n ，/w 大命/n 胡/d 不/d 至/v 』/w ？/w 
今/t 王/nrx 其/d 柰何/v ？/w 」/w 
紂/nr 曰/v ：/w 「/w 我/r 生/v 不/d 有/v 命/n 在/v 天/nrx 乎/u ！/w 」/w 
祖伊/nr 反/v ，/w 曰/v ：/w 「/w 紂/nr 不/d 可/v 諫/v 矣/u 。/w 」/w 
西伯/nr 既/d 卒/v ，/w 周武王/nr 之/u 東/n 伐/v ，/w 至/v 盟津/ns ，/w 諸侯/n 叛/v 殷/t 會/v 周/t 者/r 八/m 百/m 。/w 
諸侯/n 皆/d 曰/v ：/w 「/w 紂/nr 可/v 伐/v 矣/u 。/w 」/w 
武王/nr 曰/v ：/w 「/w 爾/r 未/d 知/v 天命/n 。/w 」/w 
乃/d 復/d 歸/v 。/w 
紂/nr 愈/d 淫亂/v 不/d 止/v 。/w 
微子/nr 數/d 諫/v 不/d 聽/v ，/w 乃/d 與/p 大師/nrx 、/w 少師/nrx 謀/v ，/w 遂/d 去/v 。/w 
比干/nr 曰/v ：/w 「/w 為/v 人臣/nrx 者/r ，/w 不/d 得/v 不/d 以/p 死/n 爭/v 。/w 」/w 
乃/d 彊/d 諫/v 紂/nr 。/w 
紂/nr 怒/v 曰/v ：/w 「/w 吾/r 聞/v 聖人/nrx 心/nrx 有/v 七/m 竅/n 。/w 」/w 
剖/v 比干/nr ，/w 觀/v 其/r 心/n 。/w 
箕子/nr 懼/v ，/w 乃/d 詳/v 狂/v 為/v 奴/nrx ，/w 紂/nr 又/d 囚/v 之/r 。/w 
殷/t 之/u 大師/nrx 、/w 少師/nrx 乃/d 持/v 其/r 祭/n 樂器/n 奔/v 周/ns 。/w 
周武王/nr 於是/c 遂/d 率/v 諸侯/n 伐/v 紂/nr 。/w 
紂/nr 亦/d 發/v 兵/nrx 距/v 之/r 牧野/ns 。/w 
甲子/t 日/t ，/w 紂/nr 兵/nrx 敗/v 。/w 
紂/nr 走/v 入/v ，/w 登/v 鹿臺/ns ，/w 衣/v 其/r 寶玉/n 衣/n ，/w 赴/v 火/n 而/c 死/v 。/w 
周武王/nr 遂/d 斬/v 紂/nr 頭/nrx ，/w 縣/v 之/r ［/v 大］/n 白旗/n 。/w 
殺/v 妲己/nr 。/w 
釋/v 箕子/nr 之/u 囚/n ，/w 封/v 比干/nr 之/u 墓/n ，/w 表/v 商容/nr 之/u 閭/n 。/w 
封/v 紂/nr 子/nrx 武庚/nr 、/w 祿父/nr ，/w 以/p 續/v 殷/t 祀/n ，/w 令/v 修行/v 盤庚/nr 之/u 政/n 。/w 
殷/t 民/nrx 大/v 說/v 。/w 
於是/c 周武王/nr 為/v 天子/nrx 。/w 
其/r 後世/t 貶/v 帝號/n ，/w 號/v 為/v 王/nrx 。/w 
而/c 封/v 殷/t 後/nrx 為/v 諸侯/n ，/w 屬/v 周/t 。/w 
周武王/nr 崩/v ，/w 武庚/nr 與/p 管叔/nr 、/w 蔡叔/nr 作/v 亂/n ，/w 成王/nr 命/v 周公/nr 誅/v 之/r ，/w 而/c 立/v 微子/nr 於/p 宋/ns ，/w 以/p 續/v 殷/t 後/nrx 焉/r 。/w 
太史公/nr 曰/v ：/w 余/r 以/p 頌/nx 次/v 契/nr 之/u 事/n ，/w 自/p 成湯/nr 以/p 來/v ，/w 采/v 於/p 書/nx 詩/nx 。/w 
契/nr 為/v 子姓/nc ，/w 其/r 後/nrx 分/v 封/v ，/w 以/p 國/n 為/v 姓/n ，/w 有/v 殷氏/nc 、/w 來氏/nc 、/w 宋氏/nc 、/w 空桐氏/nc 、/w 稚氏/nc 、/w 北殷氏/nc 、/w 目夷氏/nc 。/w 
孔子/nr 曰/v ，/w 殷/t 路車/n 為/v 善/v ，/w 而/c 色/n 尚/v 白/n 。/w 
周后稷/nr ，/w 名/n 棄/v 。/w 
其/r 母/nrx 有邰氏/nc 女/nrx ，/w 曰/v 姜原/nr 。/w 
姜原/nr 出/v 野/n ，/w 見/v 巨人/nrx 跡/n ，/w 心/nrx 忻然/v 說/v ，/w 欲/v 踐/v 之/r ，/w 踐/v 之/r 而/c 身/nrx 動/v 如/v 孕者/nrx 。/w 
居/v 期/t 而/c 生/v 子/nrx ，/w 以為/v 不/d 祥/v ，/w 棄/v 之/r 隘巷/n ，/w 馬牛/nrx 過/v 者/r 皆/d 辟/v 不/d 踐/v ；/w 
徙/v 置/v 之/r 林/n 中/n ，/w 適/d 會/v 山林/n 多/v 人/nrx ，/w 遷/v 之/r ；/w 
姜原/nr 以/p 為/v 神/nrx ，/w 遂/d 收養/v 長/v 之/r 。/w 
初/d 欲/v 棄/v 之/r ，/w 因/d 名/v 曰/v 棄/nr 。/w 
其/r 游戲/n ，/w 好/v 種樹/v 麻/nrx 、/w 菽/nrx ，/w 麻/nrx 、/w 菽/nrx 美/v 。/w 
及/p 為/v 成人/nrx ，/w 遂/d 好/v 耕農/n ，/w 相/v 地/n 之/u 宜/n ，/w 宜/v 穀/nrx 者/r 稼穡/v 焉/r ，/w 民/nrx 皆/d 法則/v 之/r 。/w 
帝堯/nr 聞/v 之/r ，/w 舉/v 棄/n 為/v 農師/nrx ，/w 天下/n 得/v 其/r 利/n ，/w 有/v 功/n 。/w 
帝舜/nr 曰/v ：/w 「/w 棄/v ，/w 黎民/nrx 始/d 饑/v ，/w 爾/r 后/v 稷/nrx 播時/v 百穀/nrx 。/w 」/w 
封/v 棄/v 於/p 邰/ns ，/w 號/v 曰/v 后稷/nr ，/w 別姓/n 姬氏/nc 。/w 
皇仆/nr 卒/v ，/w 子/nrx 差弗/nr 立/v 。/w 
差弗/nr 卒/v ，/w 子/nrx 毀隃/nr 立/v 。/w 
公叔祖類/nr 卒/v ，/w 子/nrx 古公亶父/nr 立/v 。/w 
古公亶父/nr 復/d 修/v 后稷/nr 、/w 公劉/nr 之/u 業/n ，/w 積/v 德/n 行/v 義/n ，/w 國人/nrx 皆/d 戴/v 之/r 。/w 
於是/c 古公/nr 乃/d 貶/v 戎/nc 狄/nc 之/u 俗/n ，/w 而/c 營筑/v 城郭/n 室屋/n ，/w 而/c 邑/v 別/d 居/v 之/r 。/w 
古公/nr 卒/v ，/w 季歷/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 公季/nr 。/w 
公季/nr 修/v 古公/nr 遺道/n ，/w 篤/v 於/p 行/v 義/n ，/w 諸侯/n 順/v 之/r 。/w 
公季/nr 卒/v ，/w 子/nrx 昌/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 西伯/nr 。/w 
崇侯虎/nr 譖/v 西伯/nr 於/p 殷紂/nr 曰/v ：/w 「/w 西伯/nr 積/v 善/n 累/v 德/n ，/w 諸侯/n 皆/d 向/v 之/r ，/w 將/d 不/d 利/v 於/p 帝/nrx 。/w 」/w 
虞/nc 、/w 芮/nc 之/u 人/nrx 未/d 見/v 西伯/nr ，/w 皆/d 慚/v ，/w 相/d 謂/v 曰/v ：/w 「/w 吾/r 所/r 爭/v ，/w 周/t 人/nrx 所/r 恥/v ，/w 何/r 往/v 為/v ，/w 秖/d 取/v 辱/n 耳/u 。/w 」/w 
紂/nr 曰/v ：/w 「/w 不/d 有/v 天命/n 乎/u ？/w 
是/r 何/r 能/v 為/v ！/w 」/w 
後/n 十/m 年/t 而/c 崩/v ，/w 謚/v 為/v 文王/nr 。/w 
改/v 法度/n ，/w 制/v 正朔/t 矣/u 。/w 
追/v 尊/v 古公/nr 為/v 太王/nr ，/w 公季/nr 為/v 王季/nr ：/w 蓋/d 王瑞/n 自/p 太王/nr 興/v 。/w 
武王/nr 即/v 位/n ，/w 太公望/nr 為/v 師/nrx ，/w 周公旦/nr 為/v 輔/nrx ，/w 召公/nr 、/w 畢公/nr 之/u 徒/nrx 左右/v 王/nrx ，/w 師/n 修/v 文王/nr 緒業/n 。/w 
九年/t ，/w 武王/nr 上/n 祭/v 于/p 畢/ns 。/w 
東/n 觀/v 兵/nrx ，/w 至/v 于/p 盟津/ns 。/w 
遂/d 興/v 師/n 。/w 
師尚父/nr 號/v 曰/v ：/w 「/w 總/v 爾/r 眾庶/nrx ，/w 與/c 爾/r 舟楫/n ，/w 後/n 至/v 者/r 斬/v 。/w 」/w 
既/d 渡/v ，/w 有/v 火/n 自/p 上/n 復/v 于/p 下/n ，/w 至/v 于/p 王屋/n ，/w 流/v 為/v 烏/nrx ，/w 其/r 色/n 赤/v ，/w 其/r 聲/n 魄云/v 。/w 
太師疵/nr 、/w 少師彊/nr 抱/v 其/r 樂器/n 而/c 奔/v 周/ns 。/w 
於是/c 武王/nr 遍/d 告/v 諸侯/n 曰/v ：/w 「/w 殷/t 有/v 重罪/n ，/w 不/d 可以/v 不/d 畢/d 伐/v 。/w 」/w 
曰/v ：/w 「/w 孳孳/v 無/d 怠/v ！/w 」/w 
武王/nr 乃/d 作/v 太誓/nx ，/w 告/v 于/p 眾庶/nrx ：/w 「/w 今/t 殷王紂/nr 乃/d 用/v 其/r 婦人/nrx 之/u 言/n ，/w 自/d 絕/v 于/p 天/nrx ，/w 毀壞/v 其/r 三正/n ，/w 離逖/v 其/r 王父/nrx 母弟/nrx ，/w 乃/d 斷棄/v 其/r 先祖/nrx 之/u 樂/n ，/w 乃/d 為/v 淫聲/n ，/w 用/p 變亂/v 正聲/n ，/w 怡說/v 婦人/nrx 。/w 
於是/c 武王/nr 使/v 群臣/nr 告語/v 商/t 百姓/n 曰/v ：/w 「/w 上天/nrx 降/v 休/n ！/w 」/w 
遂/d 入/v ，/w 至/v 紂/nr 死所/n 。/w 
武王/nr 自/d 射/v 之/r ，/w 三/m 發/v 而後/c 下/v 車/n ，/w 以/p 輕劍/n 擊/v 之/r ，/w 以/p 黃鉞/n 斬/v 紂/nr 頭/nrx ，/w 縣/v 大白/n 之/u 旗/n 。/w 
毛叔鄭/nr 奉/v 明水/n ，/w 衛康叔封/nr 布/v 茲/n ，/w 召公奭/nr 贊/v 采/n ，/w 師尚父/nr 牽/v 牲/nrx 。/w 
武王/nr 又/d 再/d 拜/v 稽首/v ，/w 乃/d 出/v 。/w 
封/v 商紂/nr 子/nrx 祿父/nr 殷/t 之/u 餘民/nrx 。/w 
武王/nr 為/v 殷/t 初/d 定/v 未/d 集/v ，/w 乃/d 使/v 其/r 弟/nrx 管叔鮮/nr 、/w 蔡叔度/nr 相/v 祿父/nr 治/v 殷/t 。/w 
於是/c 封/v 功臣/nrx 謀士/nrx ，/w 而/c 師尚父/nr 為/v 首封/n 。/w 
我/r 南/n 望/v 三涂/ns ，/w 北/n 望/v 嶽/ns 鄙/n ，/w 顧詹/v 有河/ns ，/w 粵/u 詹/v 雒/ns 、/w 伊/ns ，/w 毋/d 遠/v 天室/n 。/w 」/w 
縱/v 馬/nrx 於/p 華山/ns 之/u 陽/n ，/w 放/v 牛/nrx 於/p 桃林/ns 之/u 虛/n ；/w 
武王/nr 病/v 。/w 
天下/n 未/d 集/v ，/w 群/a 公/nrx 懼/v ，/w 穆/v 卜/v ，/w 周公/nr 乃/d 祓齋/v ，/w 自/d 為/v 質/nrx ，/w 欲/v 代/v 武王/nr ，/w 武王/nr 有/v 瘳/n 。/w 
後/n 而/c 崩/v ，/w 太子誦/nr 代/d 立/v ，/w 是/r 為/v 成王/nr 。/w 
管叔/nr 、/w 蔡叔群/nr 弟/nrx 疑/v 周公/nr ，/w 與/p 武庚/nr 作/v 亂/n ，/w 畔/v 周/t 。/w 
周公/nr 行/v 政/n 七/m 年/t ，/w 成王/nr 長/v ，/w 周公/nr 反/v 政/n 成王/nr ，/w 北/n 面/v 就/v 群臣/nrx 之/u 位/n 。/w 
召公/nr 為/v 保/nrx ，/w 周公/nr 為/v 師/nrx ，/w 東/n 伐/v 淮夷/nc ，/w 殘/v 奄/nc ，/w 遷/v 其/r 君/nrx 薄泵/nr 。/w 
成王/nr 自/p 奄/ns 歸/v ，/w 在/v 宗周/ns ，/w 作/v 多方/nx 。/w 
立/v 昭王/nr 子/nrx 滿/nr ，/w 是/r 為/v 穆王/nr 。/w 
王道/n 衰微/v ，/w 穆王/nr 閔/v 文/nr 武/nr 之/u 道/n 缺/v ，/w 乃/d 命/v 伯臩/nr 申/d 誡/v 太仆/n 國/n 之/u 政/n ，/w 作/v 臩命/nx 。/w 
及/p 夏/t 之/u 衰/n 也/u ，/w 棄稷/n 不/d 務/v ，/w 我/r 先王/nrx 不窋/nr 用/p 失/v 其/r 官/nrx ，/w 而/c 自/d 竄/v 於/p 戎/ns 狄/ns 之/u 閒/n 。/w 
不/d 敢/v 怠/v 業/n ，/w 時/t 序/v 其/r 德/n ，/w 遵/v 修/v 其/r 緒/n ，/w 修/v 其/r 訓典/n ，/w 朝夕/t 恪勤/v ，/w 守/v 以/p 敦篤/n ，/w 奉/v 以/p 忠信/n 。/w 
夫/r 先王/nrx 之/u 制/n ，/w 邦/n 內/n 甸服/n ，/w 邦/n 外/n 侯服/n ，/w 侯衛/n 賓服/n ，/w 夷蠻/nc 要服/n ，/w 戎/nc 翟/nc 荒服/n 。/w 
先王/nrx 之/u 順/n 祀/n 也/u ，/w 有/v 不/d 祭/v 則/c 修/v 意/n ，/w 有/v 不/d 祀/v 則/c 修/v 言/n ，/w 有/v 不/d 享/v 則/c 修/v 文/n ，/w 有/v 不/d 貢/v 則/c 修/v 名/n ，/w 有/v 不/d 王/v 則/c 修/v 德/n ，/w 序/n 成/v 而/c 有/v 不/d 至/v 則/c 修/v 刑/n 。/w 
布/v 令/n 陳/v 辭/n 而/c 有/v 不/d 至/v ，/w 則/c 增/v 修/v 於/p 德/n ，/w 無/d 勤/v 民/nrx 於/p 遠/n 。/w 
吾/r 聞/v 犬戎/nc 樹/v 敦/n ，/w 率/v 舊德/n 而/c 守/v 終/n 純固/v ，/w 其/r 有/v 以/p 御/v 我/r 矣/u 。/w 」/w 
諸侯/n 有/v 不/d 睦/v 者/r ，/w 甫侯/nr 言/v 於/p 王/nrx ，/w 作/v 修/v 刑辟/n 。/w 
王/nrx 曰/v ：/w 「/w 吁/y ，/w 來/v ！/w 
有/v 國/n 有/v 土/n ，/w 告/v 汝/r 祥刑/n 。/w 
黥辟/n 疑/v 赦/v ，/w 其/r 罰/n 百/m 率/n ，/w 閱實/v 其/r 罪/n 。/w 
劓辟/n 疑/v 赦/v ，/w 其/r 罰/n 倍/n 灑/n ，/w 閱實/v 其/r 罪/n 。/w 
臏辟/n 疑/v 赦/v ，/w 其/r 罰/n 倍/n 差/v ，/w 閱實/v 其/r 罪/n 。/w 
宮辟/n 疑/v 赦/v ，/w 其/r 罰/n 五/m 百/m 率/n ，/w 閱實/v 其/r 罪/n 。/w 
大辟/n 疑/v 赦/v ，/w 其/r 罰/n 千/m 率/n ，/w 閱實/v 其/r 罪/n 。/w 
墨罰/n 之/u 屬/n 千/m ，/w 劓罰/n 之/u 屬/n 千/m ，/w 臏罰/n 之/u 屬/n 五/m 百/m ，/w 宮罰/n 之/u 屬/n 三/m 百/m ，/w 大辟/n 之/u 罰/n 其/r 屬/n 二/m 百/m ：/w 五刑/n 之/u 屬/n 三/m 千/m 。/w 」/w 
共王/nr 游/v 於/p 涇/ns 上/n ，/w 密康公/nr 從/v ，/w 有/v 三/m 女/nrx 奔/v 之/r 。/w 
其/r 母/nrx 曰/v ：/w 「/w 必/v 致/v 之/r 王/nrx 。/w 
夫/r 獸/nrx 三/m 為/v 群/nrx ，/w 人/nrx 三/m 為/v 眾/nrx ，/w 女/nrx 三/m 為/v 粲/n 。/w 
王/nrx 田/v 不/d 取/v 群/n ，/w 公/nrx 行/v 不/d 下/v 眾/nrx ，/w 王御/nrx 不/d 參/m 一/m 族/n 。/w 
夫/r 粲/n ，/w 美/v 之/u 物/n 也/u 。/w 
共王/nr 崩/v ，/w 子/nrx 懿王艱/nr 立/v 。/w 
孝王/nr 崩/v ，/w 諸侯/n 復/d 立/v 懿王/nr 太子/nrx 燮/nr ，/w 是/r 為/v 夷王/nr 。/w 
夷王/nr 崩/v ，/w 子/nrx 厲王胡/nr 立/v 。/w 
厲王/nr 不/d 聽/v ，/w 卒/d 以/p 榮公/nr 為/v 卿士/nrx ，/w 用/v 事/n 。/w 
口/nrx 之/u 宣/v 言/n 也/u ，/w 善敗/n 於/p 是/r 乎/u 興/v 。/w 
行/v 善/n 而/c 備/v 敗/n ，/w 所/r 以/p 產/v 財用/n 衣食/n 者/r 也/u 。/w 
厲王/nr 出奔/v 於/p 彘/ns 。/w 
厲王/nr 太子/nrx 靜/nr 匿/v 召公/nr 之/u 家/n ，/w 國人/nrx 聞/v 之/r ，/w 乃/d 圍/v 之/r 。/w 
乃/d 以/p 其/r 子/nrx 代王/nr 太子/nrx ，/w 太子/nrx 竟/d 得/v 脫/v 。/w 
共和/n 十四年/t ，/w 厲王/nr 死/v 于/p 彘/ns 。/w 
太子靜/nr 長/v 於/p 召公/nr 家/n ，/w 二/m 相/nrx 乃/d 共/d 立/v 之/r 為/v 王/nrx ，/w 是/r 為/v 宣王/nr 。/w 
宣王/nr 即/v 位/n ，/w 二/m 相/nrx 輔/v 之/r ，/w 修/v 政/n ，/w 法/v 文/nr 、/w 武/nr 、/w 成/nr 、/w 康/nr 之/u 遺風/n ，/w 諸侯/n 復/d 宗/v 周/t 。/w 
十二年/t ，/w 魯武公/nr 來/v 朝/v 。/w 
宣王/nr 不/d 修/v 籍/n 於/p 千/m 畝/q ，/w 虢文公/nr 諫/v 曰/v 不/d 可/v ，/w 王/nrx 弗/d 聽/v 。/w 
宣王/nr 不/d 聽/v ，/w 卒/d 料/v 民/nrx 。/w 
四十六年/t ，/w 宣王/nr 崩/v ，/w 子/nrx 幽王宮湦/nr 立/v 。/w 
陽/n 失/v 而/c 在/v 陰/n ，/w 原/n 必/v 塞/v ；/w 
原/n 塞/v ，/w 國/n 必/v 亡/v 。/w 
若/v 國/n 亡/v 不/d 過/v 十/m 年/t ，/w 數/n 之/u 紀/n 也/u 。/w 
是/r 歲/t 也/u ，/w 三/m 川/n 竭/v ，/w 岐山/nx 崩/v 。/w 
三年/t ，/w 幽王/nr 嬖愛/v 褒姒/nr 。/w 
褒姒/nr 生/v 子/nrx 伯服/nr ，/w 幽王/nr 欲/v 廢/v 太子/nrx 。/w 
太子/nrx 母/nrx 申侯/nr 女/nrx ，/w 而/c 為/v 后/nrx 。/w 
後/n 幽王/nr 得/v 褒姒/v ，/w 愛/v 之/r ，/w 欲/v 廢/v 申后/nr ，/w 并/d 去/v 太子宜臼/nr ，/w 以/p 褒姒/nr 為/v 后/nrx ，/w 以/p 伯服/nr 為/v 太子/nrx 。/w 
殷/t 亡/v ，/w 又/d 傳/v 此/r 器/n 周/t 。/w 
宣王/nr 之/u 時/t 童女/nrx 謠/n 曰/v ：/w 「/w 厭弧/n 箕服/n ，/w 實/d 亡/v 周國/t 。/w 」/w 
褒人/nrx 有/v 罪/n ，/w 請/v 入/v 童妾/nrx 所/r 棄/v 女子/nrx 者/r 於/p 王/nrx 以/p 贖/v 罪/n 。/w 
棄/v 女子/nrx 出/v 於/p 褒/ns ，/w 是/r 為/v 褒姒/nr 。/w 
當/v 幽王/nr 三年/t ，/w 王/nrx 之/u 後宮/n 見/v 而/c 愛/v 之/r ，/w 生/v 子/nrx 伯服/nr ，/w 竟/d 廢/v 申后/nr 及/c 太子/nrx ，/w 以/p 褒姒/nr 為/v 后/nrx ，/w 伯服/nr 為/v 太子/nrx 。/w 
太史/nrx 伯陽/nr 曰/v ：/w 「/w 禍/n 成/v 矣/u ，/w 無/d 可/v 奈何/v ！/w 」/w 
諸侯/n 悉/d 至/v ，/w 至/v 而/c 無/v 寇/nrx ，/w 褒姒/nr 乃/d 大/v 笑/v 。/w 
幽王/nr 以/p 虢石父/nr 為/v 卿/nrx ，/w 用/v 事/n ，/w 國人/nrx 皆/d 怨/v 。/w 
又/d 廢/v 申后/nr ，/w 去/v 太子/nrx 也/u 。/w 
遂/d 殺/v 幽王/nr 驪山/ns 下/n ，/w 虜/v 褒姒/nr ，/w 盡/d 取/v 周/t 賂/n 而/c 去/v 。/w 
於是/c 諸侯/n 乃/d 即/v 申侯/nr 而/c 共/d 立/v 故/v 幽王/nr 太子/nrx 宜臼/nr ，/w 是/r 為/v 平王/nr ，/w 以/p 奉/v 周/t 祀/n 。/w 
桓王/nr ，/w 平王/nr 孫/nrx 也/u 。/w 
辛伯/nr 告/v 王/nrx ，/w 王/nrx 殺/v 周公/nr 。/w 
王子克/nr 奔/v 燕/ns 。/w 
釐王/nr 三年/t ，/w 齊桓公/nr 始/d 霸/v 。/w 
初/d ，/w 莊王/nr 嬖姬/nrx 姚/nr ，/w 生/v 子/nrx 穨/nr ，/w 穨/nr 有/v 寵/n 。/w 
及/p 惠王/nr 即/v 位/n ，/w 奪/v 其/r 大臣/nrx 以/p 為/v 囿/n ，/w 故/c 大夫/nrx 邊伯/nr 等/u 五/m 人/nrx 作/v 亂/n ，/w 謀/v 召/v 燕/nc 、/w 衛/nc 師/n ，/w 伐/v 惠王/nr 。/w 
惠王/nr 犇溫/v ，/w 已/d 居/v 鄭/ns 之/u 櫟/ns 。/w 
陪臣/nrx 敢/v 辭/v 。/w 」/w 
十五年/t ，/w 王/nrx 降/v 翟/nc 師/n 以/p 伐/v 鄭/nc 。/w 
王/nrx 德/v 翟/nc 人/nrx ，/w 將/d 以/p 其/r 女/nrx 為/v 后/nrx 。/w 
富辰/nr 諫/v 曰/v ：/w 「/w 平/nr 、/w 桓/nr 、/w 莊/nr 、/w 惠/nr 皆/d 受/v 鄭/nc 勞/n ，/w 王/nrx 棄/v 親/nrx 親/v 翟/nc ，/w 不/d 可/v 從/v 。/w 」/w 
王/nrx 不/d 聽/v 。/w 
襄王/nr 出奔/v 鄭/ns ，/w 鄭/nc 居/v 王/nrx 于/p 汜/ns 。/w 
子帶/nr 立/v 為/v 王/nrx ，/w 取/v 襄王/nr 所/r 絀/v 翟后/nr 與/p 居/v 溫/ns 。/w 
襄王/nr 乃/d 賜/v 晉文公/nr 珪鬯/n 弓矢/n ，/w 為/v 伯/nrx ，/w 以/p 河內/ns 地/n 與/v 晉/nc 。/w 
二十年/t ，/w 景王/nr 愛/v 子朝/nr ，/w 欲/v 立/v 之/r ，/w 會/d 崩/v ，/w 子丐/nr 之/u 黨與/nrx 爭/v 立/n ，/w 國人/nrx 立/v 長子/nrx 猛/nr 為/v 王/nrx ，/w 子朝/nr 攻殺/v 猛/nr 。/w 
猛/nr 為/v 悼王/nr 。/w 
晉/nc 人/nrx 攻/v 子朝/nr 而/c 立/v 丐/nr ，/w 是/r 為/v 敬王/nr 。/w 
四年/t ，/w 晉/nc 率/v 諸侯/n 入/v 敬王/nr 于/p 周/ns ，/w 子朝/nr 為/v 臣/nrx ，/w 諸侯/n 城/v 周/t 。/w 
十六年/t ，/w 子朝/nr 之/u 徒/nrx 復/d 作/v 亂/n ，/w 敬王/nr 奔/v 于/p 晉/ns 。/w 
孔子/nr 卒/v 。/w 
二十八年/t ，/w 定王/nr 崩/v ，/w 長子/nrx 去疾/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 哀王/nr 。/w 
哀王/nr 立/v 三/m 月/t ，/w 弟/nrx 叔/nr 襲殺/v 哀王/nr 而/c 自/d 立/v ，/w 是/r 為/v 思王/nr 。/w 
思王/nr 立/v 五/m 月/t ，/w 少弟/nrx 嵬/nr 攻殺/v 思王/nr 而/c 自/d 立/v ，/w 是/r 為/v 考王/nr 。/w 
考王/nr 十五年/t ，/w 崩/v ，/w 子/nrx 威烈王午/nr 立/v 。/w 
考王/nr 封/v 其/r 弟/nrx 于/p 河南/ns ，/w 是/r 為/v 桓公/nr ，/w 以/p 續/v 周公/nr 之/u 官職/n 。/w 
威烈王/nr 二十三年/t ，/w 九鼎/n 震/v 。/w 
命/v 韓/nc 、/w 魏/nc 、/w 趙/nc 為/v 諸侯/n 。/w 
烈王/nr 二年/t ，/w 周/t 太史儋/nr 見/v 秦獻公/nr 曰/v ：/w 「/w 始/d 周/t 與/p 秦國/nc 合/v 而/c 別/v ，/w 別/v 五/m 百/m 載/t 復/d 合/v ，/w 合/v 十/m 七/m 歲/t 而/c 霸王/nrx 者/u 出/v 焉/r 。/w 」/w 
十年/t ，/w 烈王/nr 崩/v ，/w 弟/nrx 扁/nr 立/v ，/w 是/r 為/v 顯王/nr 。/w 
二十五年/t ，/w 秦/nc 會/v 諸侯/n 於/p 周/ns 。/w 
三十三年/t ，/w 賀/v 秦惠王/nr 。/w 
其/r 後/n 諸侯/n 皆/d 為/v 王/nrx 。/w 
司馬翦/nr 謂/v 楚王/nr 曰/v ：/w 「/w 不如/v 以/p 地/n 資/v 公子咎/nr ，/w 為/p 請/v 太子/nrx 。/w 」/w 
果/d 立/v 公子咎/nr 為/v 太子/nrx 。/w 
八年/t ，/w 秦/nc 攻/v 宜陽/nx ，/w 楚/nc 救/v 之/r 。/w 
而/c 楚/nc 以/p 周/t 為/v 秦/nc 故/n ，/w 將/d 伐/v 之/r 。/w 
蘇代/nr 為/p 周/t 說/v 楚王/nr 曰/v ：/w 「/w 何/r 以/p 周/t 為/v 秦/nc 之/u 禍/n 也/u ？/w 
周/t 知/v 其/r 不/d 可/v 解/v ，/w 必/v 入/v 於/p 秦/nc ，/w 此/r 為/v 秦/nc 取/v 周/t 之/u 精/n 者/r 也/u 。/w 
為/p 王/nrx 計/v 者/r ，/w 周/t 於/p 秦/nc 因/d 善/v 之/r ，/w 不/d 於/p 秦/nc 亦/d 言/v 善/v 之/r ，/w 以/p 疏/v 之/r 於/p 秦/nc 。/w 
史厭/nr 謂/v 周君/nr 曰/v ：/w 「/w 何/r 不/d 令/v 人/nrx 謂/v 韓公叔/nr 曰/v 『/w 秦/nc 之/u 敢/v 絕/v 周/t 而/c 伐/v 韓/nc 者/r ，/w 信/v 東周/nc 也/u 。/w 
周君/nr 將/d 以/p 為/v 辭/n 於/p 秦/nc 。/w 
東周/nc 與/p 西周/nc 戰/v ，/w 韓/nc 救/v 西周/nc 。/w 
或/r 為/v 東周/nc 說/v 韓王/nr 曰/v ：/w 「/w 西周/nc 故/v 天子/nrx 之/u 國/n ，/w 多/v 名器/n 重寶/n 。/w 
臣/r 能/v 使/v 韓/nc 毋/d 徵/v 甲/nrx 與/c 粟/nrx 於/p 周/t ，/w 又/d 能/v 為/p 君/nrx 得/v 高都/nx 。/w 」/w 
代/nr 曰/v ：/w 「/w 與/v 周/t 高都/nx ，/w 是/r 周/t 折/v 而/c 入/v 於/p 韓/nc 也/u ，/w 秦/nc 聞/v 之/r 必/v 大/v 怒/v 忿/v 周/t ，/w 即/d 不/d 通/v 周/t 使/nrx ，/w 是/r 以/p 獘/v 高都/nx 得/v 完/v 周/t 也/u 。/w 
曷為/d 不/d 與/v ？/w 」/w 
三十四年/t ，/w 蘇厲/nr 謂/v 周君/nr 曰/v ：/w 「/w 秦/nc 破/v 韓/nc 、/w 魏/nc ，/w 撲/v 師武/nr ，/w 北/n 取/v 趙/nc 藺/nx 、/w 離石/nx 者/r ，/w 皆/d 白起/nr 也/u 。/w 
左右/nrx 觀者/nrx 數/a 千/m 人/nrx ，/w 皆/d 曰/v 善/v 射/n 。/w 
有/v 一/m 夫/nrx 立/v 其/r 旁/n ，/w 曰/v 「/w 善/v ，/w 可/v 教/v 射/n 矣/u 」/w 。/w 
今/t 破/v 韓/nc 、/w 魏/nc ，/w 撲/v 師武/nr ，/w 北/n 取/v 趙/nc 藺/nx 、/w 離石/nx 者/r ，/w 公/r 之/u 功/n 多/v 矣/u 。/w 
今/t 王/nrx 使/v 卒/nrx 之/v 周/ns ，/w 諸侯/n 皆/d 生/v 心/n ，/w 後/n 舉/v 事/n 且/d 不/d 信/v 。/w 
不若/v 令/v 卒/nrx 為/v 周/t 城/n ，/w 以/p 匿/v 事端/n 。/w 」/w 
遂/d 使/v 城/v 周/t 。/w 
四十五年/t ，/w 周君/nr 之/u 秦/nc 客/nrx 謂/v 周（/nr 最/d ）/v ［聚］/nr 曰/v ：/w 「/w 公/r 不若/v 譽/v 秦王/nr 之/u 孝/n ，/w 因/d 以/p 應/ns 為/v 太后/nrx 養地/n ，/w 秦王/nr 必/v 喜/v ，/w 是/r 公/r 有/v 秦/nc 交/n 。/w 
交/n 善/v ，/w 周君/nr 必/v 以/p 為/v 公/r 功/n 。/w 
秦/nc 攻/v 周/t ，/w 而/c 周聚/nr 謂/v 秦王/nr 曰/v ：/w 「/w 為/p 王/nrx 計/v 者/r 不/d 攻/v 周/t 。/w 
五十八年/t ，/w 三晉/nc 距/v 秦/nc 。/w 
秦/nc 欲/v 知/v 三/m 國/n 之/u 情/n 。/w 
公/r 不如/v 急/v 見/v 秦王/nr 曰/v 『/w 請/v 為/p 王/nrx 聽/v 東方/n 之/u 變/n 』/w ，/w 秦王/nr 必/v 重/v 公/r 。/w 
重公/nr ，/w 是/r 秦/nc 重/v 周/t ，/w 周/t 以/p 取/v 秦/nc 也/u ；/w 
秦/nc 之/u 先/nrx ，/w 帝顓頊/nr 之/u 苗裔/nrx 孫/nrx 曰/v 女修/nr 。/w 
女/nrx 修/v 織/n ，/w 玄鳥/nrx 隕/v 卵/nrx ，/w 女/nrx 修/v 吞/v 之/r ，/w 生/v 子/nrx 大業/nr 。/w 
已/d 成/v ，/w 帝/nrx 錫/v 玄圭/n 。/w 
禹/nr 受/v 曰/v ：/w 「/w 非/d 予/r 能/v 成/v ，/w 亦/d 大費/nr 為/v 輔/nrx 。/w 」/w 
費昌/nr 當/v 夏桀/nr 之/u 時/t ，/w 去/v 夏/t 歸/v 商/t ，/w 為/v 湯/nr 御/nrx ，/w 以/p 敗/v 桀/nr 於/p 鳴條/ns 。/w 
生/v 蜚廉/nr 。/w 
季勝/nr 生/v 孟增/nr 。/w 
孟增/nr 幸/v 於/p 周成王/nr ，/w 是/r 為/v 宅皋狼/nr 。/w 
造父/nr 以/p 善/v 御/n 幸/v 於/p 周繆王/nr ，/w 得/v 驥/nrx 、/w 溫驪/nrx 、/w 驊騮/nrx 、/w 騄耳/nrx 之/u 駟/nrx ，/w 西/n 巡狩/v ，/w 樂/v 而/c 忘/v 歸/n 。/w 
徐偃王/nr 作/v 亂/n ，/w 造父/nr 為/p 繆王/nr 御/v ，/w 長/v 驅/v 歸/v 周/ns ，/w 一/m 日/t 千/m 里/q 以/p 救/v 亂/n 。/w 
自/p 蜚廉/nr 生/v 季勝/nr 已/p 下/n 五/m 世/t 至/v 造父/nr ，/w 別/d 居/v 趙/ns 。/w 
今/t 我/r 復/d 與/v 大駱/nr 妻/nrx ，/w 生/v 適子/nrx 成/nr 。/w 
申駱/nr 重/d 婚/v ，/w 西戎/nc 皆/d 服/v ，/w 所/r 以/p 為/v 王/nrx 。/w 
王/nrx 其/d 圖/v 之/r 。/w 」/w 
於是/c 孝王/nr 曰/v ：/w 「/w 昔/t 伯翳/nr 為/p 舜/nr 主/v 畜/nrx ，/w 畜/nrx 多/v 息/v ，/w 故/c 有/v 土/n ，/w 賜/v 姓/n 嬴/nc 。/w 
今/t 其/r 後世/t 亦/d 為/p 朕/r 息/v 馬/nrx ，/w 朕/r 其/d 分/v 土/n 為/v 附庸/n 。/w 」/w 
亦/d 不/d 廢/v 申侯/nr 之/u 女/nrx 子/nrx 為/v 駱/nr 適/nrx 者/r ，/w 以/p 和/v 西戎/nc 。/w 
秦嬴/nr 生/v 秦侯/nr 。/w 
秦侯/nr 立/v 十/m 年/t ，/w 卒/v 。/w 
生/v 公伯/nr 。/w 
生/v 秦仲/nr 。/w 
遂/d 將/v 擊/v 戎/nc ，/w 讓/v 其/r 弟/nrx 襄公/nr 。/w 
襄公/nr 為/v 太子/nrx 。/w 
歲/t 餘/n ，/w 復/d 歸/v 世父/nr 。/w 
七年/t 春/t ，/w 周幽王/nr 用/p 褒姒/nr 廢/v 太子/nrx ，/w 立/v 褒姒/nr 子/nrx 為/v 適/nrx ，/w 數/d 欺/v 諸侯/n ，/w 諸侯/n 叛/v 之/r 。/w 
生/v 文公/nr 。/w 
文公/nr 元年/t ，/w 居/v 西垂宮/ns 。/w 
曰/v ：/w 「/w 昔/t 周/t 邑/v 我/r 先/nrx 秦嬴/nr 於/p 此/r ，/w 後/n 卒/d 獲/v 為/v 諸侯/n 。/w 」/w 
乃/d 卜/v 居/v 之/r ，/w 占/n 曰/v 吉/n ，/w 即/d 營/v 邑/n 之/r 。/w 
四十八年/t ，/w 文公/nr 太子/nrx 卒/v ，/w 賜/v 謚/n 為/v 竫公/nr 。/w 
五十年/t ，/w 文公/nr 卒/v ，/w 葬/v 西山/ns 。/w 
竫公/nr 子/nrx 立/v ，/w 是/r 為/v 寧公/nr 。/w 
生/v 子/nrx 三/m 人/nrx ，/w 長男/nrx 武公/nr 為/v 太子/nrx 。/w 
生/v 出子/nr 。/w 
寧公/nr 卒/v ，/w 大庶長/nrx 弗忌/nr 、/w 威壘/nr 、/w 三父/nr 廢/v 太子/nrx 而/c 立/v 出子/nr 為/v 君/nrx 。/w 
齊/nc 、/w 晉/nc 為/v 彊國/n 。/w 
十九年/t ，/w 晉/nc 曲沃/ns 始/d 為/v 晉侯/nr 。/w 
德公/nr 元年/t ，/w 初/d 居/v 雍城/ns 大鄭宮/ns 。/w 
卜/v 居/v 雍/ns 。/w 
梁伯/nr 、/w 芮伯/nr 來/v 朝/v 。/w 
二年/t ，/w 初/d 伏/v ，/w 以/p 狗/nrx 御/v 蠱/nrx 。/w 
長子/nrx 宣公/nr 立/v 。/w 
。/w 
固/d 問/v ，/w 語/v 三/m 日/t ，/w 繆公/nr 大/v 說/v ，/w 授/v 之/r 國政/n ，/w 號/v 曰/v 五羖大夫/nr 。/w 
臣/r 常/d 游/v 困/v 於/p 齊/ns 而/c 乞/v 食/n 铚/v 人/nrx ，/w 蹇叔/nr 收/v 臣/r 。/w 
臣/r 因而/c 欲/v 事/v 齊君無知/nr ，/w 蹇叔/nr 止/v 臣/r ，/w 臣/r 得/v 脫/v 齊/nc 難/n ，/w 遂/d 之/v 周/ns 。/w 
臣/r 知/v 虞君/nr 不/d 用/v 臣/r ，/w 臣/r 誠/d 私/d 利/v 祿爵/n ，/w 且/d 留/v 。/w 
於是/c 繆公/nr 使/v 人/nrx 厚/v 幣/n 迎/v 蹇叔/nr ，/w 以/p 為/v 上大夫/nrx 。/w 
及/p 至/v ，/w 已/d 立/v ，/w 而/c 使/v 丕鄭/nr 謝/v 秦/nc ，/w 背/v 約/n 不/d 與/v 河西/ns 城/n ，/w 而/c 殺/v 裏克/nr 。/w 
今/t 背/v 秦/nc 約/v 而/c 殺/v 裏克/nr ，/w 皆/d 呂甥/nr 、/w 郤芮/nr 之/u 計/n 也/u 。/w 
願/v 君/r 以/p 利/n 急/v 召/v 呂/nr 、/w 郤/nr ，/w 呂/nr 、/w 郤/nr 至/v ，/w 則/c 更/v 入/v 重耳/nr 便/v 。/w 」/w 
繆公/nr 許/v 之/r ，/w 使/v 人/nrx 與/p 丕鄭/nr 歸/v ，/w 召/v 呂/nr 、/w 郤/nr 。/w 
呂/nr 、/w 郤/nr 等/u 疑/v 丕鄭/nr 有/v 閒/n ，/w 乃/d 言/v 夷吾/nr 殺/v 丕鄭/nr 。/w 
丕鄭/nr 子/nrx 丕豹/nr 奔/v 秦/ns ，/w 說/v 繆公/nr 曰/v ：/w 「/w 晉君/nr 無/v 道/n ，/w 百姓/n 不/d 親/v ，/w 可/v 伐/v 也/u 。/w 」/w 
十四年/t ，/w 秦/nc 饑/v ，/w 請/v 粟/nrx 於/p 晉/nc 。/w 
晉君/nr 棄/v 其/r 軍/n ，/w 與/p 秦/nc 爭/v 利/n ，/w 還/v 而/c 馬/nrx 騺/v 。/w 
繆公/nr 與/p 麾下/nrx 馳/v 追/v 之/r ，/w 不/d 能/v 得/v 晉君/nr ，/w 反/d 為/p 晉/nc 軍/n 所/r 圍/v 。/w 
乃/d 皆/d 賜/v 酒/n 而/c 赦/v 之/r 。/w 
三/m 百/m 人/nrx 者/u 聞/v 秦/nc 擊/v 晉/nc ，/w 皆/d 求/v 從/n ，/w 從/v 而/c 見/v 繆公/nr 窘/v ，/w 亦/d 皆/d 推/v 鋒/n 爭/v 死/n ，/w 以/p 報/v 食/v 馬/nrx 之/u 德/n 。/w 
周/t 天子/nrx 聞/v 之/r ，/w 曰/v 「/w 晉/nc 我/r 同姓/n 」/w ，/w 為/p 請/v 晉君/nr 。/w 
夷吾/nr 姊/nrx 亦/d 為/v 繆公/nr 夫人/nrx ，/w 夫人/nrx 聞/v 之/r ，/w 乃/d 衰绖/v 跣/v ，/w 曰/v ：/w 「/w 妾/nrx 兄弟/nrx 不/d 能/v 相/d 救/v ，/w 以/p 辱/v 君命/n 。/w 」/w 
繆公/nr 曰/v ：/w 「/w 我/r 得/v 晉君/nr 以/p 為/v 功/n ，/w 今/t 天子/nrx 為/p 請/v ，/w 夫人/nrx 是/r 憂/v 。/w 」/w 
我/r 兄弟/nrx 多/v ，/w 即/c 君/nrx 百歲/t 後/n ，/w 秦/nc 必/v 留/v 我/r ，/w 而/c 晉/nc 輕/v ，/w 亦/d 更/v 立/v 他/r 子/nrx 。/w 」/w 
子圉/nr 乃/d 亡歸/v 晉/ns 。/w 
二十三年/t ，/w 晉惠公/nr 卒/v ，/w 子圉/nr 立/v 為/v 君/nrx 。/w 
晉/nc 許/v 之/r ，/w 於是/c 使/v 人/nrx 送/v 重耳/nr 。/w 
二月/t ，/w 重耳/nr 立/v 為/v 晉君/nr ，/w 是/r 為/v 文公/nr 。/w 
文公/nr 使/v 人/nrx 殺/v 子圉/nr 。/w 
子圉/nr 是/r 為/v 懷公/nr 。/w 
二十五年/t ，/w 周王/nr 使/v 人/nrx 告/v 難/n 於/p 晉/nc 、/w 秦/nc 。/w 
三十三年/t 春/t ，/w 秦/nc 兵/nrx 遂/d 東/v ，/w 更/v 晉/nc 地/n ，/w 過/v 周/ns 北門/n 。/w 
